<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="179"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[法務部行政執行署


                              板橋行政執行處-傳承與蛻變-新北分署









                                      署長訓勉





                       實現公法金錢給付義務乃行政執行署及各

               行政執行處成立之主要功能，行政執行業務除

               展現績效，更重視落實社會公平正義及法治精


               神之宣導。板橋行政執行處自 90 年 1 月 1 日成

               立，10 年來即秉持此原則，創造績效，精進業務。


                       板橋行政執行處在歷任 8 位處長帶領及傳承下，全處同仁對於


               難纏之滯欠大戶，不畏艱難，成功執行重大或社會矚目案件，獲得

               社會輿論的讚賞；遇有經濟弱勢義務人，本於「關懷弱勢」精神，

               採取和緩執行作為，亦贏得弱勢族群的感念。從「包檳榔阿嬤的故

               事」、「老厝終於不用拆了」、「娘的大餅」等案例，可看出情理法兼

               顧的執行要領，在捍衛公權力的同時，型塑行政執行機關親民、便


               民的優質形象。


                       板橋行政執行處受理案件量向居 13 個執行處之冠，尤其近 2

               年小額監理案件急速激增，在人力、資源均不足情況下，能亟思建


               立小額案件標準執行流程，充分有效運用有限的人力資源，達到快

               速清結之目的，進而提升執行績效，顯現執行同仁精進業務的用心。


                       為促進法學教育理論與實務結合，現任陳處長盈錦規劃與中國


               文化大學法律系合作，共同開設「法律校外實習」課程，首創行政

               執行實務與學術結合之平台；另辦理宣導短文、標語及四格漫畫徵]]></page><page Index="3"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               選活動，廣收行政執行業務宣導之效，值得肯定。







                     板橋行政執行處在蛻變中成長茁壯，同仁優異的表現，有目共


               睹，藉著「傳承與蛻變」特刊的編纂展現同仁努力的成果，更凝聚

               向心力與團隊精神。期盼同仁珍惜 10 年來所奠定的穩固基礎，創

               造更璀璨的未來；也藉由這段序言，表達本人對板橋行政執行處所


               有同仁的感謝與敬佩之意。





                                     法務部行政執行署署長





                                                                                 民國 100 年 11 月














































          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

























































































                                                                                                              3]]></page><page Index="5"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署
                                                   傳   承   與  蛻   變




                                       “會當凌絕頂,一覽眾山小。”(                               杜  甫  )


                   專 責 執 行 公 法 上 金 錢 給 付 義 務 的 行 政 執 行 處 成 立 10年 了 ！ 板 橋 行 政 執 行 處 自 民 國

               90年1月 成 立 迄 今 ， 在 建 國 百 年 之 際 ， 傳 承 著 實 踐 社 會 公 平 正 義 的 任 務 已 10載 ， 更 將

               邁 向 101年 的 開 始 ， 蛻 變 為 法 務 部 行 政 執 行 署 新 北 分 署 。

                                   橋
                   10年多來，板 行 政 執 行 處 在 全 國 13個行政執行處中，所轄人口數最多(轄 區 設 籍
               人 口 超 過 300 萬 人 )， 面 對 移 送 機 關 移 送 的 案 件 量 最 高 (100 年1 月 至 11 月 新 收 案 件 超

               過140萬件，超過臺北處與高雄處二處同一時間新收案件量總和)，本處全體同仁，在人

               缺、事多、資源有限的工作環境下，依舊戮力以赴，在部、署長官卓越領導下，仍有著亮


               眼 的 執 行 績 效 與 工 作 表 現 ， 憑 藉 的 就 是 絕 不 放 棄 的 信 念 ， 只 要 想 起 絕 大 多 數 的 守 法 民 眾 、

               薪水階級，按時繳稅、遵守法律，對於那些惡意滯欠大額稅捐、違法又故意逃避法律裁罰

               之義務人，就絕不可放棄嚴正執法，堅定有效的執行公權力， 實 踐 社 會 公 平 正 義 ； 對 於
                                                                              以
               弱勢或無助之義務人，能同理心予以尊重，不放棄給予關懷與專業的協助，使義務人能

               在執行的過程中，有更生站立，創造雙贏的機會，才更是行政執行落實公義的根本。在過

               去這一年，本處同仁在不放棄的信念目標下，共同努力的成果，獲得                                           署長、各級長官及

               輿論些許的肯定，使我們備受激勵也更覺惶恐，當然，我們沒有自滿的權利，但在此，我

               也 要 衷 心 感 謝 全 體 同 仁 的 配 合 ， 也 希 望 同 仁 們 給 自 己 打 氣 、 喝 采 。

                   “會當凌絕頂，一覽眾山小。”， 橋 行 政 執 行 處 因 應 政 府 組 織 再 造 ， 改 制 為 法 務 部 行
                                                    板

               政 執 行 署 新 北 分 署 在 即 ， 出 版 這 本 紀 念 特 刊 ， 在 於 感 謝 前 輩 們 、 同 仁 們 過 去 的 辛 勤 努 力 ，

               讓我們心懷感恩誠懇的為他們留下精彩的歷史紀錄，同時，也策勵現在崗位上的我們，

               要更有宏觀的視野與前瞻自許，身為法務部所屬執法團隊的一份子，自當秉持部、署長

               官的提示訓勉，傳承著實現社會公平正義的執法本質，創新思維蛻變，登高自卑、行遠自

               邇 ， 提 升 執 法 品 質 ， 與 民 眾 同 理 ， 讓 行 政 執 行 團 隊 ， 成 為 國 家 社 會 公 平 正 義 的 實 踐 者 ！

                                           法務部行政執行署板橋行政執行處處長

                                                                                                陳盈錦

                                                                                                2011.12








          4]]></page><page Index="6"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊










                                                       目       錄




                        壹、機關沿革…………………………………………………  5

                        貳、歷任處長…………………………………………………  6


                        參、歷任單位主管及行政執行官……………………………12


                        肆、職掌、組織與員額………………………………………14

                        伍、執行業務重要措施………………………………………15

                        陸、重大或社會矚目案件執行成果…………………………19


                        柒、快速清結監理案件新思維………………………………28


                        捌、溫馨小品…………………………………………………34

                        玖、辦公廳舍自有化歷程……………………………………59

                        拾、統計業務各項重要措施…………………………………61


                        拾壹、歷年各項統計資料……………………………………67


                        拾貳、重要工作紀實…………………………………………76

                        拾參、歷年照片………………………………………………95

                        附錄 …………………………………………………………  141




                        1.「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動

                        2.與中國文化大學法律系合作開設「法律校外實習」課程

                        3.法務部行政執行署各分署組織準則、法務部行政執行署

                           各分署辦事細則、法務部行政執行署新北分署編制表










                                                                                                              5]]></page><page Index="7"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                  壹、機關沿革




                                                                      本處於民國 90 年 1 月 1 日成

                                                                立，轄區範圍為新北市包括板橋區、

                                                                三重區、中和區、永和區、新莊區、


                                                                土城區、蘆洲區、樹林區、鶯歌區、

                                                                三峽區、五股區、泰山區、林口區，

                                                                共計 13 個區。截至 100 年 10 月 31

                                                                日止新北市總人口數為 391 萬

                                                                1,833 人，本處轄區人口數為 304 萬


               8,289 人（占新北市總人口數 78％）。

                    除繼受原地方法院辦理尚未結案之財務與罰鍰案件外，並受理各移送機

               關依相關行政法規移送案件，由於執行案件數量相當龐大，唯有注入企業化


               之經營理念，追求低成本、高效率之績效管理制度，以投入最少人力與物力，

               獲致最大之產出效益，發揮行政執行機關設置之功能，方能永續發展。

                    本處秉承上級機關之政策指示，藉由核心價值的確立來凝聚共識，提升

               向心力，並依行政執行法等相關法規規定辦理，貫徹落實法律。在核心業務

               方面，秉持「嚴正執法」、「關懷弱勢」的立場，遵守程序正義、講求效率、


               強化行政執行效能，增進人民對政府的信賴，以清廉、負責的態度、發揮團

               隊精神、捍衛公權力、維護公平正義，破除重大欠稅、欠費者僥倖心理；並

               以「清廉、專業、效率、親切化、國際化」為施政方向，兼顧人權保障、照


               顧弱勢團體之理念，進而達成便民、親切、清廉及效率之目的。

                   配合政府組織改造，本處將自 101 年 1 月 1 日起改制為法務部行政執行

                             1
               署新北分署 ，並預計於 102 年底進駐新北市新莊副都心中央合署辦公大樓
               (北棟 11~14 樓)。


               1   法務部行政執行署各分署組織準則、法務部行政執行署各分署辦事細則、法務部行政執行署新北分署編
                 制表等法規業奉行政院 100 年 9 月 21 日核定，並經法務部於 100 年 10 月 5 日以法令字第 1001303878
                 號令發布


          6]]></page><page Index="8"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊





                                貳  、  歷任處長名錄（含代理及借調辦事）



                           姓名                     任  職  期  間                            註  記




                        丁樹蘭                   90.01.01-91.08.16




                        李蕙如                   91.08.16-91.11.15                主任行政執行官
                                                                               代理處長



                        丁樹蘭                   91.11.15-93.12.17                再任



                                                                               臺灣高等法院檢察署
                        丁樹蘭                   93.12.17-94.08.25                檢察官
                                                                               借調辦理處長事務


                        李清友                   94.08.25-96.08.29





                        劉清景                   96.08.29-96.11.09



                                                                               法務部行政執行署
                        羅正平                   96.11.09-97.02.21                主任行政執行官
                                                                               代理處長


                        林圳義                   97.02.21-98.09.03





                        曾瑞慶                   98.09.03-99.09.01





                        陳盈錦                      99.09.01 迄今











                                                                                                              7]]></page><page Index="9"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                                      歷任處長


                                       丁樹蘭  首任  90.01.01-91.08.16
                                                再任  91.11.15-94.08.25


































                                           李蕙如  91.08.16-91.11.15











































          8]]></page><page Index="10"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                           李清友  94.08.25-96.08.29








































                                           劉清景  96.08.29-96.11.09











































                                                                                                              9]]></page><page Index="11"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                           羅正平  96.11.09-97.02.21








































                                                         贈言

                         敝人在地方法院擔任推事(法官)期間，曾辦理民事執行及財務執

                   行業務，自認對執行有經驗及興趣，乃報名遴選行政執行處長職位，

                   於 90 年 1 月 1 日即奉派首任屏東行政執行處長，上任之初，深信執

                   行人員均係行政執行署精挑之菁英，兼以執行署規劃考績、昇遷、調

                   動及獎勵均以執行績效作為標準之制度，必定會為各自之權益，自動

                   自發努力爭取個人或個股之績效，無須有過度影響自尊之督促，因此

                   將領導重心，放在良好工作環境之創造上，然而偏處南端，難免固步

                   自封，迄代理板橋執行處長，見識板橋處所有執行官集體領導之優點，

                   及嗣經執行署第一組主任執行官、花蓮執行處長職務之歷練後，再回

                   到屏東執行處長職位，方知人生無時無刻不在學習，演練中成長。





                                           林圳義  97.02.21-98.09.03




          10]]></page><page Index="12"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊




































                                                         贈言




                                                  恪遵程序正義

                                                  兼顧人民權益


                                                  依法強制執行

                                                  維護政府威信

                                                  善用資訊科技

                                                  提昇執行績效

                                                  精進執行技巧


                                                  增加國庫稅收


















                                                                                                              11]]></page><page Index="13"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                           曾瑞慶 98.09.03-99.09.01









































                                              陳盈錦 99.09.01 至今











































          12]]></page><page Index="14"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                      參  、   歷任單位主管及行政執行官



                    單位                職稱                姓名                 起訖日期                     備註

                                      主任
                  執行組                                  李蕙如            0910816-0911115  代理處長職務
                                 行政執行官

                                      主任
                                                       葉自強            0980713-0990901
                                 行政執行官
                                      主任
                                 行政執行官                 賴明秀              1000211 迄今


                                 行政執行官                 林俊旭            0900101-0910130


                                 行政執行官                 林品元            0900101-0940110


                                 行政執行官                 王金豐            0900130-0981126


                                 行政執行官                 陳碧嬌            0910130-0950110



                                 行政執行官                 李幼琳            0910130-0990301


                                 行政執行官                 謝和金            0930216-0950110


                                 行政執行官                 林靜怡            0950110-1000303


                                 行政執行官                 蔡基文              0910130 迄今


                                 行政執行官                 賴淑櫻              0930301 迄今


                                                                                              將 於 100 年12 月26 日
                                 行政執行官                 施淑琴              0940110 迄今            榮 陞 桃 園 行 政 執 行 處
                                                                                              主 任 行 政 執 行 官
                                 行政執行官                 陳志豪              0990301 迄今



                                 行政執行官                 姜誌璿              0990303 迄今


                                 行政執行官                 盧秀虹              0990303 迄今              借調臺北處


                                 行政執行官                 黃有文              1000304 迄今


                  秘書室                 秘書               許博彥            0900101-0930220





                                                                                                             13]]></page><page Index="15"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署



                                      秘書               張聰誠            0930419-0980701



                                      秘書               薛家麟              0980922 迄今


                   人事室                主任               王玲立            0900101-0920301


                                      主任               林良財            0920301-0940303


                                      主任               鄒寶珠            0940303-0961203


                                      主任               宗秀英            0961203-0990602


                                      主任               蕭裕隆              0990730 迄今



                           2
                   政風室                主任               李正雄            0900101-0920401

                                      主任               洪信曾            0920519-0930623


                                      主任               陳雯華            0930707-0970723


                                      主任               劉銘川            0970725-0981203


                                      主任               鄭其昀            0990125-1000823


                   會計室              會計主任               黃壽源            0900101-0930506


                                    會計主任               余貴珠            0930621-0971120



                                    會計主任               高卉幼            0971120-1001019


                                    會計主任               林清霞              1001019 迄今


                   統計室              統計主任               潘玲雅            0900101-0920805


                                    統計主任               古秀梅            0920805-0991222


                                    統計主任               徐晴燕              0991130 迄今





               2 政風室主任於鄭主任其昀 100 年 8 月 23 日調陞法務部法律事務司專員後出缺尚未遴補


          14]]></page><page Index="16"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                            肆   、  職掌、組織與員額


                   本處專責辦理轄區內公法上金錢給付義務之強制執行、協調、聯繫、聲


               明異議之審議、處理及向法院聲請拘提、管收等事宜，設有行政執行業務組、

               秘書室、人事室、會計室、統計室、政風室等組室。

                   100 年預算員額計有處長 1 人、主任行政執行官 1 人、行政執行官 7 人、

               秘書、人事室主任、會計主任、統計主任、政風室主任各 1 人、執行書記官 26


               人、執行員 17 人、專員、辦事員各 2 人、書記 1 人、人事、會計、統計、政風

               室組員各 1 人、駐衛警察 5 人、駕駛 1 人、技工 1 人、工友 3 人，總計 76 人。

                   101 年改制為新北分署後編制員額為分署長 1 人、主任行政執行官 2 人、

               行政執行官 7 人、秘書室主任、人事室主任、會計主任、統計主任、政風室主


               任各 1 人、執行書記官 31 人、執行員 18 人、專員、辦事員各 2 人、科員 1 人

               (專員出缺後改置)  、書記 2 人、人事、會計、統計、政風室科員各 1 人，計

                     3
               75 人 ，另有駐衛警察 5 人、駕駛 1 人、技工 1 人、工友 3 人，總計 85 人。








































               3   如附錄 3 法務部行政執行署新北分署編制表


                                                                                                             15]]></page><page Index="17"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                             伍、執行業務重要措施


                     板橋行政執行處成立 10 年多以來，秉持部長及上級

               機關之政策指示，藉由核心價值的確立來凝聚共識，提升

               向心力，並依行政執行法等相關法規規定辦理，貫徹落實

               法律。在核心業務方面，秉持「執法從嚴」的立場，遵守
               程序正義、講求效率、強化行政執行效能，增進人民對政

               府的信賴，以清廉、負責的態度、發揮團隊精神、捍衛公權力、維護公平正

               義，破除重大欠稅者僥倖心理。對於執行業務辦理勿對民眾窮追猛打，執行

               作為應符合社會期待；另為兼顧人權保障之理念，對於小額案件及健保案件，
               研擬快速結案、統一歸戶等方式儘速辦理，並持續以追求績效成長及加速小

               額案件清結為重點工作，進而達成便民、親切、清廉及效率之目的。

                    板橋行政執行處經過不斷檢討精進，有關公法上金錢給付義務之強制執行，

               100年1至10月份徵起金額達新臺幣（下同）54億9,035萬元，累計自90 年1 月1
                                                                                  4
               日行政執行法新制實施迄100年10月底止，共徵起338億元 ，已締造了亮麗的績
               效 。 惟隨著大環境的變遷及法令的修正，執行同仁更需妥適運用強制執行方法，

               強化行政執行效能，提升執行投資報酬率，確保國家公法上金錢債權實現；同時

               並導引社會崇法守法之觀念，協助弱勢族群小額案件義務人，兼顧人民權益之
               維護。其具體作為有：

               一、提升便民服務成效：

                    本處辦理公法上金錢給付義務之行政執行業務，本於為民服務精神，積

               極強化便民措施，為便利民眾繳款，提供義務人更方便的繳款方式，省去義
               務人必須到行政執行處、指定銀行、或者郵局辦理繳費的麻煩，落實政府便

               民服務的政策，遂推動便利商店代收案款制度，目前民眾若欠繳不超過2萬

               元之綜合所得稅、營業稅及使用牌照稅、房屋稅、地價稅等各種地方稅、健

               保費、汽車燃料使用費、監理機關罰鍰、營利事業所得稅、遺產稅、贈與稅
               違費及違章罰鍰等而移送行政執行案款，可持行政執行處發出之傳繳通知書，

               於繳款期限內至統一、全家、萊爾富、OK四大便利商店全國門市繳款，方便

               又省時，實有便民之效。更有效充裕國庫，可說是創造了人民與政府雙贏的

               局面。
               二、強化實施拍賣成效並積極推動移送機關承受義務人無法拍定之不動產，


               4   如歷年各項統計資料專節


          16]]></page><page Index="18"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                    維護國家債權：

                                                不動產、動產查封筆錄中之現況調查應記載詳盡

                                            並拍照佐証，並將標的物之相關位置、狀況、照片等

                                            相關資料上網，以提高應買意願。同時採取集中拍賣，
                                            吸引及便利民眾參與投標，提升買氣，期能提高拍定

                                            金額，減少義務人損失，行政執行處亦能快速結案，

                                           形成義務人、移送機關及行政執行處三贏的局面。為

               有效提升拍賣成效，拍賣資訊應透明、公開，除於法務部行政執行署及其所屬

               行政執行處不動產、動產拍賣網公告外，更透過各類公會、中古車商、不動產

               仲介公司及各行政機關之機關網頁傳遞宣傳拍賣資訊，使拍賣資訊更加流通公

               開，以提高買氣，增加成交機會。另外，對於義務人無法拍定之不動產，亦積
               極推動移送機關承受制度，目前財政部已訂定「國稅稽徵機關承受行政執行處

               無法拍定不動產作業要點」，本處對於義務人無法拍定之不動產將主動與相關

               稽徵機關聯繫，積極研議辦理承受事宜，以確保公法租稅債權之實現。

               三、妥善運用公權力之強制手段：

                   本處受理執行案件類型眾多，除採取基本的扣押存款、薪資及查封拍賣

               動產、不動產外，並就案件類型及個案情況，採取不同的執行方法並妥善運

               用獎勵檢舉相關機制、限制出境、拘提管收等強制手段：

               （一）關懷弱勢、同理心之執行方法：

                      本處健保案件占相當比例，因滯欠健保費者多數為經濟上弱者，處於
                      亟需政府提供救助的困境，基於人道考量及關懷之核心價值，執行方

                      法不宜過於強硬，為圓滿達成執行任務，對於經濟弱勢的義務人，例

                      如低收入戶等，本處為維持經濟弱勢義務人及其共同生活親屬生活所

                      必需，主動通知撤銷扣押或酌留部分款項，以保障其生存。另積極協

                      助辦理分期繳納事宜，並主動提供社會救助及中央健康保險局紓困方

                      案等訊息供參考，以體諒經濟弱勢義務人經濟陷入困難處境。更為關

                      懷歷次颱風受災義務人，本處就受災義務人暫緩傳繳及各類強制執行
                      程序，以展現政府對受災義務人之體恤。

               （二）軟硬兼施之執行手段：

                       對於滯欠遺產稅案件，因其滯欠金額龐大，對國家財政收入之挹注，



                                                                                                             17]]></page><page Index="19"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                       有莫大幫助，且義務人多屬經濟上強者，其滯欠原因不外乎義務人間

                       彼此感情不睦、遺產分配糾紛及為考驗國家執法魄力等因素，在貫徹

                       稅賦公平及兼顧義務人權益之維護，本處常採取剛柔並濟之執行方法，
                       有時由執行人員扮演公親，居中協調義務人完納稅款；有時則採取查

                       封拍賣及拘提管收等強制性執行手段，徵起稅款。

               【案例】：本件係兄弟姊妹 9 人繼承了龐大的不動產，經稅捐機關核課應繳

                        納的遺產稅高達 7 千餘萬元，由於義務人多達 9 人，其彼此間對於

                        遺產的分割無法完成協議，對於稅捐的繳納更是相互推諉。經稅捐機

                        關將本案移送本處執行，執行人員多次通知義務人處理，均未獲善意

                        回應，9 人均稱與其無關，無人願意處理。本處決定從查封不動產著
                        手，在國稅局人員及地政人員會同指界下，辦理現場查封。不料，義

                        務人繼承的土地遭不明人士佔用，有汽車商行、砂石場、廢車場、回

                        收場、材料行等，有人表示因義務人欠錢不還， 遂佔用土地，另有

                        人表示是合法向義務人租賃，場面頓時混亂，經執行人員耐心溝通，

                        使在場者了解不會損害其權益，方完成查封。本處的查封動作，以及

                        持續不斷與義務人溝通，使其明白無法繼續逃避納稅義務，義務人終

                        於以積極的態度處理欠稅。由於義務人兄弟姊妹 9 人間感情不睦，

                        疏離久遠少有連絡，執行人員適時扮演公親，在 9 人

                        中居中溝通協調，調和其歧見，經過 2 年多的努力，
                        使義務人拿出 3 千多萬元現金，其餘以土地辦理實物

                        抵繳，圓滿徵起欠稅。

               （三）運用強制手段，展現執法決心：

                      為維護國家債權，加強辦理滯欠大戶案件，展現執法決心，就個人滯欠

                      金額累計1千萬元以上或營利事業滯欠金額累計1億元以上之滯欠大戶，

                      積極查調義務人可供執行財產，妥適運用限制出境、拘提、管收，或以

                      公告獎勵民眾檢舉滯欠大戶行蹤、可供執行之財產、生活逾越一般人通
                      常程度或違反禁奢命令等各項執行措施，並強化與移送機關橫向聯繫，

                      發揮團隊辦案功能，併肩合作，形成綿密執行網絡，全盤掌握義務人所

                      有財產明細，發揮打老虎的精神，依法執行，落實公權力，有效實現社

                      會之公平正義，讓滯欠大戶及惡意拒繳之義務人無所遁形。




          18]]></page><page Index="20"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               【案例】：列名臺北縣欠稅大戶何○係一地政士，從事不動產仲介經紀與代

                        書業務多年，91 與 92 年間利用其專業鑽營法規漏洞，逃漏鉅額土地

                        增值稅達 2,600 餘萬元，並為規避強制執行，將其名下財產脫產殆

                        盡。經本處強制命令履行，仍拒不繳納。執行同仁對於該惡意欠稅之
                        義務人不但不因此而感氣餒，反更加積極利用多方管道追查義務人

                        資產異動情形與目前生活狀況，發現義務人除有脫產行為外，另查得

                        義務人曾以每月 8 萬元之代價包養外遇對象，而在本處執行中，亦

                        曾因放貸 230 餘萬元予他人而引發重利糾紛，及有多筆高級餐飲、

                        高爾夫俱樂部、KTV 等奢侈消費行為。本處為落實公權力，展現執法

                        決心，對其藐視國家法律的行徑，經鍥而不捨搜索追查其行蹤，俟時

                        機成熟之際，立即施以強力執行手段，順利將其拘提
                        到案，隨即解送板橋地方法院聲請管收獲准，彰顯落

                        實政府公權力及賦稅公平原則之決心。

                            關於惡意脫產逃避執行之案件，本處必將展現

                        最大之決心，持續積極催收，並利用拘提、管收或限

                        制出境之手段，以達到實現國家債權及維護公權力威

                        信之目的。另外本案義務人所欠稅款，不因管收而免除，且其奢侈消

                        費行為已符合行政執行法第 17 條之 1 規定，如義務人仍惡意拖欠，

                        將對其核發禁止命令，限制其不得有奢侈消費、不得逾越必要生活費

                        用、不得為投資或搭乘高消費性的交通工具，以及不得向他人借貸一
                        定金額以上之財物等行為，如有違反，仍可再次聲請管收。


                    綜而言之，行政執行處係處理有關公法上金錢給付義務執行之機關，本

               處全體同仁秉持著積極態度，推動各項業務，本諸「清廉」、「效率」、「親切」

               之原則及保障人權之理念，展現落實公權力的魄力和決心。同時，本處將積

               極加強為民服務工作，重視輿情、減少民怨，提升機關服務品質，樹立親民、

               禮民之優良形象。本處全體同仁亦將秉持「專業、熱忱、負責」之理念，期

               使本處行政執行業務能有更突破性的進展，邁向嶄新的風貌。










                                                                                                             19]]></page><page Index="21"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                     陸、重大或社會矚目案件執行成果




                    案例一︰欠稅 30 年，為兒一次繳清 3 千萬，喊爽！

                                     （中華民國 99 年 12 月 15 日，聯合報，社會版頭條新聞標題）

               一、執行過程

                           本處辦理由臺灣板橋地方法院移交繼續執行之○工程有限公司滯

                     欠民國 66 年 、 67 年 、 70 年度營利事業所得稅執行事件，為積極實現稅

                     捐債權，就法院於民國 77 年至 84 年間經拍賣 7 次，仍無人應買之義

                     務人名下土地，重啟拍賣程序，以資清償欠稅，惟鑑於各該筆土地均為

                     持分，且土地或為道路用地，或屬防火巷道，或為被徵收後所剩之三角

                     畸零地，或遭他人占用，產權複雜，縱再經拍賣，變價成功機率可能極

                     為低微，3 筆稅捐債權恐仍有無法受償之虞，於是再限期義務人公司負

                     責人○君為公司履行系爭稅捐債務，不料○君接獲本處通知後，不僅數

                     度赴○稽徵所拍桌叫罵理論，怒斥承辦人員，致該所人員，下自承辦人，

                     上至稽徵所主任，幾招架乏力，○君更多次至本處對本案承辦人員叫囂

                     漫罵，嚴重影響同仁辦公情緒，後來○君甚至強勢要求稽徵所派員與其

                     到本處對質，承辦執行官於協調過程中，仔細聆聽○君陳述，就其陳述

                     事項，逐一釋疑，歷時近 3 個小時，全程掌握氣氛，充分溝通，化解誤

                     會，誠懇曉諭，終獲○君首肯，同意儘速將義務人公司 3 筆欠繳稅額繳

                     清。

                           難得之處，○君於協商程序結束，離去之際，面露欣喜，表示由衷


                     感激本處人員人不厭其煩，耐心解釋，尤其以「同理心、關懷的態度」
                     處理本案，令其累積 20 餘年之怨氣，一夕煙消雲散，心情頓時開朗，


                     開心之情，溢於言表。不數日後，○君即自動將超過 30 年之欠稅全部
                     繳清，為國庫挹注 3,108 萬餘元稅收（含本稅及利息）。


                          本件 3 筆欠稅得以全額徵起，係跳脫傳統執行財產之方式，以溝通

                    協調代替財產執行。協商過程，從義務人公司負責人○君一開場之火爆

                    言論揭幕，至中場呈現一片祥和，再至下半場戲劇化轉折為笑聲滿室，





          20]]></page><page Index="22"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊





                    得以化干戈為玉帛之關鍵，在於承辦執行官事前仔細詳閱卷證資料，對

                    ○君不滿與抗爭的事項，逐一釋疑，適當援引淺顯且具生活化之案例作

                    說明，不畏強勢，堅持立場，維護機關威信與公務員之尊嚴，不被其咆

                    哮之言詞激化動怒，態度誠懇，尤其，秉持同理心與關懷的核心價值，

                    在表達對其家庭成員關懷之際，獲悉其子即將自美國名校取得博士學位，

                    惟其因本件欠稅案，被移案機關限制出境 20 餘年，始終無法出國，當

                    下即動之以情，曉諭他「在兒子人生這麼重要時刻不能缺席」「不要讓兒

                    子和你都留下遺憾」等語，○君聞話，一時語塞，久久不能自已，在感

                    傷情緒下，表達願自動繳清稅額，以遂赴美探兒分享喜悅的心願。逾 30

                    餘年之稅捐，在承辦執行官臨門一腳之感性勸諭下，終得順利徵起。

               二、執行意義

                          本案義務人雖非受社會囑目之當事人，徵起金額亦僅 3,108 萬餘元 ，

                    惟其最大意義在於執行過程，本處人員積極進取之執行態度，為實現公

                    義及稅負公平，不畏強勢、不屈不撓之執行精神。尤其更具特殊意義之

                    處，係所徵起之欠稅，屬 30 餘年之陳年欠稅，自移送執行後，枝節橫

                    生，二、三十年來，是被稅捐稽徵機關歸類為「顯難徵起之鉅額欠稅案」，

                    然因本處人員發揮鍥而不捨精神，除踐行法定的執行方法外，適時輔以

                    生動、幽默、感性之詢問技巧，在溝通過程中，營造和諧氛圍，化解義

                    務人敵對心理，成功說服義務人自動繳清稅額，幾令移案機關人員跌破

                    眼鏡，亮眼的執行成果，不僅挹注了國庫收入，也創造三贏局面，一贏

                    者：即行政執行機關充分發揮執行效能，展現公權力，以最有效之執行

                    方式達到行政執行目的，同時透過媒體大幅報導，對本處人員執法不外

                    人情之溫馨感人的一面，完整呈現在社會大眾面前。二贏者：稅捐債權

                    得滿足實現，三贏者：○君因繳清本件欠稅款，得以順利出國參加愛兒

                    博士畢業典禮，共享天倫之樂，而其經年存在對政府機關之敵對、不信

                    任的心理，更因此瓦解，取而代之的是對本處人員服務態度之正面肯定。

               案例二︰欠稅 8 千萬，拍賣不動產，逼出周○繳稅




                                                                                                             21]]></page><page Index="23"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                        （中華民國 99 年 12 月 19 日，聯合報，社會版頭條新聞標題）

               一、執行過程


                          本案義務人胡○滯欠金額達 8 千餘萬元，為法務部行政執行署之列

                    管滯欠大戶，其夫係社會囑目刑事案件「電玩弊案」之靈魂人物「周○」。

                    本處判斷義務人胡○就相關欠稅案，應係扮演周○之人頭角色，其家族


                    應仍有可觀之財產，故於執行過程中，除對胡○限制出境，另於 92 年 5

                    月間向臺灣板橋地方法院聲請裁定拘提、管收義務人胡○獲准，於同年

                    6 月間趁胡○至板橋地院出庭應訊結束之際，執行拘提到案，並予管收

                    3 個月；同時與移案機關橫向聯繫追查財產，全盤掌握義務人胡○所有


                    可供執行之財產，包括房屋出租收益、土地徵收補償費及散在多個縣市

                    之不動產，並就已由法院查封在先之不動產，依法函送合併執行，非坐

                    落本處轄區部分，則囑託該管行政執行處代為執行，另坐落本處轄區產

                    權無爭議之 4 筆土地，則先行拍賣變價成功，充償部分欠稅，其餘坐落


                    林口、三重，分散不同區段、產權關係複雜，高達 27 筆之不動產，則進

                    行耗時將近 2 年，十幾次到現場勘查現況、調查之程序，以釐清法律關

                    係。調查期間，胡○即多次透過第三人或其夫周○向本處表示願分期繳

                    納之意願，請求勿拍賣其坐落本處轄區內之不動產，惟其提出之分期履


                    行方案，承辦人員認有拖延履行義務之嫌，不同意其請求。同時，本處

                    認為義務人胡○有數筆位於三重之房地，係坐落於精華商業區，未來交

                    易行情必有大幅升值空間，遠景可期，且該數筆房地係出租予第三人使

                    用中，倘經拍定，義務人可期待之房地升值利益或投資收益，必將落空，


                    據此研判義務人應不希望該等不動產遭拍賣，本處若逕付拍賣，必能造

                    成義務人強大心理壓力，義務人為避免房地遭拍賣命運，勢必會儘速出

                    面處理本件欠稅，於是在完成 27 筆不動產之現況調查後，擇定拍賣期

                    日將標的分成 18 標拍賣，並將拍賣訊息通知義務人。








          22]]></page><page Index="24"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                          義務人接獲本處拍賣期日通知後，果不出所料，其夫周○急切出

                    面，就尚欠之金額 4 仟餘萬元部分，提出以每期 400 萬元之分期履行條


                    件，再向本處請求分期繳納，承辦人員仍認其提出之履行方案，有逾

                    執行期間之虞，不同意其請求，並開出「義務人倘於拍賣期日前先繳納

                    第 1 期 1,500 萬元，第 2 期及第 3 期分別繳納 1,000 萬元，第 4 期繳納

                    餘額 785 萬餘元，且 1 期不履行，即視為全部到期，本處將逕續進行拍


                    賣程序」之條件，同意將原定 99 年 11 月 25 日之拍賣程序停止，以遂

                    義務人保留不動產所有權之心願。周○眼見拍賣期日將屆，其妻名下

                    不動產恐有不保之虞，終於表示願依被遴薦人提出之分期條件，書立

                    擔保書擔保履行，並於 99 年 11 月 11 日以第三人所簽發支票繳納各期


                    案款完畢。

               二、執行意義


                          本案執行過程，除運用法律所賦予之武器（限制出境、拘提管

                    收）外，再窮盡調查能事，由執行團隊成員與移案機關橫向聯繫、併

                    肩作戰，完全掌握財產狀況，除強制拍賣部分不動產獲償外，其餘部

                    分，則以人性弱點出發，進行心理角力戰，採拍賣坐落精華區、容易


                    變價之不動產為籌碼，對義務人施以心理壓力，迫使其出面自動履

                    行，此舉果然奏效，義務人終同意分期自動繳納，全案公法債權額新

                    臺幣捌仟餘萬元亦得順利徵起。


                        本件成功執行之案例，經過媒體披露報導，除可藉此宣導國民應守

                   法納稅，也是最好之法治教育典範，同時提升執行機關之能見度，正面

                   凸顯行政執行機關之存在功能與價值，讓百姓深刻瞭解與認識行政執行


                   機關維護社會公平，實現正義的決心。












                                                                                                             23]]></page><page Index="25"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               案例三︰霹靂手段管收名醫，實現社會公義


                                          （中華民國 100 年 9 月 2 日，聯合報，社會版頭條新聞標題）

               一、執行過程


                         本案滯欠大戶著名眼科醫師丁○滯欠稅捐新臺幣(下同)4,204 萬

                     餘元之執行案件，經執行人員多方查調，發現義務人於 92 年 7 月間執

                     行名義成立後，即將其所有之不動產，於短期內迅速「處分」移轉予第


                     三人；又意圖隱匿財產，以脫免執行，設立疑似人頭公司，再將其所有

                     高價醫療設備之雷射儀器，以出售方式移轉予上開疑似人頭公司，並

                     以其所經營診所名義向銀行申請金融帳戶，藉以「隱匿」收入；另經本

                     處調查，丁○購買高額之商業保險，繳納高額保險費，並於 99 年間以


                     信用卡至餐廰、百貨公司為非一般生活所必需之消費，顯係「有履行義

                     務之可能，故不履行」。

                          此外，本處命丁○報告財產狀況、資金流向、業務收入等，其均語


                     帶模糊，或推諉於上開疑似人頭公司而稱不知，實已「拒絕報告或為虛

                     偽報告」；更有甚者，本處於 100 年 6 月 27 日對丁○核發禁止生活逾

                     越一般人通常程度之命令(通稱禁奢命令)後，義務人不遵守本處禁止


                     其使用逾 2,000 元以上之商品或服務之命令，仍於 100 年 8 月間搭乘

                     使用有專人司機駕駛服務且市價逾二百萬元之名車，遭媒體直擊拍攝

                     照片，復於本處 100 年 9 月 1 日訊問時，未提出與其資力相當且具體

                     可行之清償方案，並對財產狀況不為報告，全然無視公法稅捐債權之

                     執行。依行政執行法第 17 條第 6 項第 1、3 及 4 款管收事由及同法第


                     17 條之 1 第 6 項規定之管收事由，認有管收之必要，乃於 100 年 9 月

                     1 日向臺灣板橋地方法院聲請管收獲准，而於是日將丁○送交臺北看

                     守所附設管收所予以管收。









          24]]></page><page Index="26"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                          丁○被管收後，經本處執行人員予以曉諭、勸導及協調，終提出

                     清償計畫，就滯欠稅捐案件中，執行期間將於 101 年 3 月 4 日屆滿合

                     計約 1,368 萬餘元部分，於 100 年 9 月 7 日繳納 1,400 萬元，一次繳

                     清，另就其餘滯欠 2,900 餘萬元，申請分 29 期(1 個月為 1 期)繳納，


                     每期即每月繳納 100 萬元，最後 1 期繳清全部，並由 2 位第三人個別

                     書立擔保書，分別提供房地供作擔保，由移送機關設定抵押權 2,900

                     萬元、400 萬元後，依行政執行法第 22 條第 4 款規定，予以釋放。

               二、執行意義


                            本處為貫徹政府公平執法之決心，將對所有滯欠大戶義務人持

                     續積極追查財產及資金流向，妥適有效運用各項強制執行措施，是

                     以，義務人千萬不要有惡意滯欠之僥倖心態，儘早依法履行義務，以
                     免受行政執行處之強力執行。


















































                                                                                                             25]]></page><page Index="27"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署














                                 (本處 99 年徵文活動四格漫畫組第 1 名作品)
                                                                                       5































































               5   各得獎作品如附錄 1


          26]]></page><page Index="28"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                              社會矚目案件之報導

                            本處辦理○工程有限公司欠稅案，積極執行繳清欠款






































                           本處辦理周○配偶（胡○）欠稅案，積極執行繳清欠款








































                                                                                                             27]]></page><page Index="29"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                        本處對眼科名醫丁○欠稅案，發布禁奢命令並申請管收獲准







































                   眼科名醫丁○欠稅案經管收後終有正面回應提出可行之清償計畫後獲釋












































          28]]></page><page Index="30"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                        本處進行通達國際股份有限公司查封動產（大同寶寶）拍賣














































                                                                                                             29]]></page><page Index="31"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                        柒、快速清結監理案件新思维


                              板橋行政執行處監理案件快速清結成果報告

               一、 緣由


                      本處 99 年 1 至 8 月監理案件新收件數為 49 萬 2,339 件，平均每月為

               6 萬 1,500 件，另據臺北區監理所統計，截至 99 年 8 月底尚未移送強制執行

               件數為 99 萬件(不含 5 年內列管債權憑證件數)，若以 99 萬件計，預估至

               100 年底移送本處強制執行，每月新收監理案件數至少為 6 萬 1,800 件。為

               因應監理案件激增，在經費有限的情況下，委外人力不足各股增員 1 名，目

               前以輪流方式支援各股，委外人力或做傳繳、或做回執附卷、或做歸檔等，

               導致權責不明、責任不清，無法發揮委外人力最佳效能，期望藉由人力資源

               有效整合運用，採取監理案件集中處理之方式，快速清結案件，以達有效降

               低未結案件量及提升執行效率及品質之目的。

               二、 實施流程


                    （一）主體：

                      成立監理案件清結處理中心(下稱：該中心)，由各組行政執行官督導

                      委外人力 2-3 名分組專責辦理監理案件核發執行憑證、報結及歸檔等

                      工作。

                   （二）客體：

                      各監理機關移送應納金額未滿新臺幣 20 萬元之一般案件（含執行憑證


                      再移送之案件）。
                    （三）方法：


                        1.監理機關移送案件後，分案室應於收文後 7 日內完成分案，並於分

                          案後 7 日內依照股別次序，將案件送交各執行股簽收。

                      2.執行股應立即進行案件立案審查及傳繳。

                        3.分案室於分案後請通知統計室依股別、分案日期提供執行案件清單，

                          交由該中心人員列印義務人其他財產清冊資料附卷。

                        4.執行股檢視義務人財產所得資料並俟傳繳日後，經查義務人若未繳




          30]]></page><page Index="32"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                          納且查無義務人可供執行之財產，則由該中心人員進行核發執行憑

                          證、報結及歸檔等工作。

                        5.為使監理案件進行加速，查詢室應於每月 15 日及 30

                          日將前半月已分案之監理案件整批匯出查詢義務人

                          最新健保及郵局資料並將查詢結果匯入行政執行案

                          件管理系統。


               三、預估成效

                     （一）優點：

                          1.監理案件之特性為量多、滯欠金額小，執行股僅需發傳繳通知、


                             發扣押命令等方式辦理已足，惟因案件量大，造成各股負荷沈重，
                             影響其他執行案件之推動。若將監理案件中耗力費時且無涉公權


                             力行使等事務性工作，統一由該中心專責處理，一方面可減輕各
                             股壓力、另一方面亦可加快清結速度，達到事半功倍之效果。


                          2.監理案件由各執行股就本股案件進行案件審查，權責劃分清楚；
                             另由各組行政執行官督導委外人力分組專責辦理核發執行憑證、


                             報結及歸檔等工作，一方面可避免委外人力無人督導；另一方面
                             可隨時了解各股監理案件配合進行之速度及清結之情形。


                          3.監理案件中耗力費時之事務性工作從各股抽離集中辦理，各執行
                             股對較繁雜的案件能有更多時間深入研擬執行案件進行方向及


                             目標，確實達到提升執行效率及品質之目的。
                          4.執行股專責處理較繁雜的執行案件，能使執行品質及精緻度提升，


                             並能確立正確執行方向及目標，避免虛耗執行成本，此將有助執
                             行案件之徵起、公權力之落實。


                      （二）目標：

                             依據臺北區監理所統計，預估至 100 年底移送本處強制執行之監

                       理案件，每月新收案件數至少為 6 萬 1,800 件，另依據本處統計室提

                       供 99 年 1 月至 8 月監理案件終結情形概況統計，約 88%左右係以全

                       部核發執行憑證終結。若以每月新收案件 6 萬 1,800 件計，每月核發



                                                                                                             31]]></page><page Index="33"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                       執行憑證之件數約 5 萬 4,384 件。若各組以 2 名委外人力(12 名)專

                       責辦理監理案件核發執行憑證、報結及歸檔等工作，預期每人每月可

                       終結之件數約 4,600 件，全處有關監理案件以核發執行憑證終結之件

                       數約 5 萬 5,200 件，約達預估新收案件量 85%以上。


               四、執行成果分析：

                 （一）執行成果：


                             本處自 99 年 9 月開始辦理監理案件集中處理，由書記官依上述
                        執行程序辦理案件審核，2 名委外人力負責核發執行憑證等業務，


                        其成效：9 月份本處新收監理案件為 6 萬 1,446 件、終結件數為 8
                        萬 5,518 件，終結件數約達新收案件量 139%以上；10 月份本處新收


                        監理案件為 4 萬 9,486 件、終結件數為 7 萬 62 件，終結件數約達新
                        收案件量 141%以上。監理案件集中處理已有顯著成效。


                （二）以執行成果預估每月監理案件核發執行憑證之件數：

                              若每月以 16 個工作天計，每人每天約終結 300 件，每月每位

                         委外人力核發執行憑證終結件數為 4,800 件，若以 12 名委外人力

                         集中處理監理案件核發執行憑證等工作，全處有關監理案件以核發

                         執行憑證終結之件數約 5 萬 7,600 件，若以每月新收案件 6 萬

                         1,800 件計，約達預估新收案件量 93%以上。以本處 99 年 9、10 月

                         監理案件終結件數觀之，若能有充足之委外人力協助辦理監理案件

                         集中處理相關程序，應能因應日後與日俱增之監理案件

               五、結論：


                          監理案件激增，如何建立一套標準執行流程，充分有效運用人

                        力資源，達到案件快速清結之目的，實為各行政執行處應深思之問

                        題，若能事先提出因應之道，才能避免龐大的案件量，造成各股沈

                        重的負擔，進而對於提升執行品質、案件進行速度及執行績效等均

                        有顯著幫助。

                                                           (行政執行官 林靜怡)






          32]]></page><page Index="34"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                      小額案件大量結案作業之新思維


                                         ----以監理案件為例



                   筆者於民國 91 年 1 月即調派本處職司行政執行工作，服務至今，親自見證

               多年來本處同仁篳路藍縷，不畏艱辛，於不同階段均能全力以赴達成上級所賦予

               之任務，在繁重的工作壓力下克盡職責而無法兼顧生活品質及家庭生活。隨著時

               空移轉，行政執行工作肩負著各界更多的期待，不但得使出霹靂手段，更須具有

               菩薩心腸，時至今日，更感受到全體同仁所承擔的壓力日益沉重且頹勢難轉。尤

               其，近年來激增之龐大移送案件量，已使全體同仁面臨無力負荷之恐慌，筆者和


               全體同仁榮辱與共，中夜推枕，惶惶不安，不敢獨善其身，自理門庭，無時無刻

               不盡心思考如何突破現況，讓同仁的工作條件能更為適當，乃不揣淺陋，提出小

               額案件大量結案作業之新思維，野人獻曝，祈能庶幾稍解本處燃眉之急。

                    以本處受理交通部公路總局臺北區監理所（下稱臺北區監理所）移送之案件

               （下稱監理案件）為例，98 年全年受理之案件數為 21 萬 2,619 件，去（99）年

               則暴增至 68 萬 306 件，如此鉅量之案件在全處同仁焚膏繼晷、埋首卷海，尤其

               是各級長官大力支持建立「快速清結機制」之共同努力下，最後終能有驚無險地

               達到結案管考，在此特別感謝各級長官之關照，並為同仁能黽勉以赴、堅毅勠力

               而終有所成喝采。


                    為因應新北市政府交通裁決所成立，臺北區監理所計劃於今年將大量移送執

               行案件，預估監理案件今年全年移送件數將逾 100 萬件，如此龐大的案件量對本

               處的結案必然是極嚴峻的考驗。直言之，面對堆積如山的案件，若再依循以往「勞

               力密集式」之辦理方式，在現有人力下恐無力負荷，執行同仁處境極為艱難，身

               心健康亦深受影響，亟待創新開發更有效率的作業方式。有識之士無不殫精竭慮，

               苦思良策，勿致貽憂。

                   由於監理案件大多數為小額案件，本處 99 年監理案件移送 68 萬 306 件中，


               小額案件（註：定義為同一義務人移送金額小於 3 萬元且在本處無其他未結案件

               者）為 49 萬 7,944 件， 佔           73.2%；結案數 63 萬 1,493 件，其中小額案件為 38 萬

               3,595 件，佔 60.7%。而核發執行憑證之小額案件 32 萬 3,164 件，佔小額案件



                                                                                                             33]]></page><page Index="35"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               結案數 84.2  %。依同比例估算，今年監理案件之小額案件結案件數預估將逾 56

               萬件，小額案件核發執行憑證之件數預估約 47 萬 5,000 件。如此大量且小額之

               案件若以現行人工方式逐一處理，不僅耗時費力不符合經濟效益，更重要的是對

               滯欠大戶及重要案件之進行將造成排擠效應。

                   現代科技日新月異，其中電腦科技辦理例常性、瑣碎性及比對性的工作，其


               效率遠勝於人工作業。為有效解決上開困境，或許可以研究於案管系統內開發新

               功能，藉由雷腦科技的輔助，減輕人力的負荷，並減少人工作業的失誤，以提高

                                    良率。讓電腦系統協助同仁勾稽比對義務人之財產資料，將監

                                    理案件中應核發執行憑證之小額案件，由電腦篩選後提供各執

                                    行股案件清單印製執行憑證，甚至進一步以電子債證方式作業，

                                    以節省人工作業的時間與成本，並符合節能減碳的政策與環保

                                    之世界潮流。


                    就本處辦理執行業務之人力資源與運用而言，其來源可概分為正式編制人員、

               派遣人力及替代役役男三部分。其中正式編制人員之來源及人數最穩定，也是辦

               理行政執行業務之法定人員。派遣人力與替代役役男則協助辦理執行業務之非核

               心事項，為辦理執行業務之輔助人力，其中派遣人力係由本處核撥經費所聘，其

               聘請人數之多寡必然受機關經費寬据所限，更受「行政院派遣人力應行注意事項」

               所訂最高人數之限制。另者，本處得受分配之替代役役男人數已大不如前，更大

               的隱憂在於，實施募兵制為馬總統競選總統時之重要政見，現為國家積極推動之

               重要施政。當我國實施募兵制之日，恐將是替代役役男兵源斷絕之時，屆時本處

               人力勢必更加捉襟見肘。


                    本處鉅量之移送件數固為當前之重大難題，更令人憂心的是，未來案件量

               居高不下之壓力恐將成為常態，面對如泰山壓頂之無限案源，行政院又嚴格控

               管聘請派遣人力之員額，替代役役男兵源若再斷絕，行政執行業務恐將面臨癱

               瘓。為未雨綢繆計，案管系統內新增功能之開發更是迫在眉睫。

                    本文之新思維乃本諸法務部行政執行署「廉正、專業、關懐、效能」之核心

               價值，及行政執行署要求創新作為指示下而發想。假如把行政執行視為一項「產






          34]]></page><page Index="36"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               業」，在面臨處理鉅量案件之挑戰時，應揚棄「勞力密集式」

               之作業方式，應藉助電腦科技以達「產業昇級」及因應時勢

               之目的；面對大量案件的湧入，亦應師法大禹治水之思維，

               與其耗費大量人力、物力與時間「堵」卻不能竟其功，毋寧


               將洶湧的案流「導」入電腦作業系統，使其正確、順暢且更

               具效率、效能地完成行政執行程序。若能成功開發小額案件

               大量結案之作業系統，將可節省人力及資源無端的耗費，轉而運用於辦理滯欠大

               戶及重要案件，以符社會各界期待。樂觀言之，倘新開發之系統作業於監理案件

               能發揮預期的效果，或許可再研究其適用於健保、勞保甚至稅捐案件之可能性。

               假使能將所有主要類型之執行案件全部納入新開發之系統作業，必可減輕同仁之

               工作負擔。屆時，全體同仁對各級長官睿智而高瞻遠矚的規劃作為，必同表深切

               謝忱。




















































                                                                                                             35]]></page><page Index="37"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                                             (行政執行官  蔡基文）








                                              恭 喜 本 處
                                          施行政執行官淑琴
                                             獲 選 法 務 部
                                         100 年模範公務人員






































































          36]]></page><page Index="38"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                   捌、溫馨小品




                    行政執行在依法執行之鐵漢下亦有柔情的一面，在執行過程當中，執

               行同仁除了展現強烈的執行決心，讓惡意僥倖欠稅者無所遁形外，更常發

               生一些溫馨、令人感動及有趣的故事，這些小故事讓我們對執行工作注入
               了新的生命，更讓我們負有一份更高的社會使命感。



                                                           包檳榔阿嬤的故事


                                           包檳榔阿嬤的兒子吳○因遭人利用，自國外挾帶毒品

                                     入境被捕，除遭判刑 12 年確定（目前服刑中），並被臺北

                                     關稅局以違反海關緝私條例為由，於 94 年間處罰鍰新臺

                                     幣 40 萬餘元，因逾限未繳清，被移送行政執行處執行。

                    執行人員從移送機關檢附的資料中，發現義務人吳○名下有間持分僅為

               2 分之 1 的 30 幾年老房子，且該屋亦是吳○原來的住處，於是到現場訪查。

               當時僅吳○的母親在場，也就是本故事的女主角「包檳榔的阿嬤」。執行人員

               向阿嬤表明來意，阿嬤擔心吳○名下惟一的房屋會被查封拍賣，當場表示願

               意想辦法替兒子按月分期繳納 5,000 元，希望政府能給條生路，不要賣他們

               的房屋。數日後，不識字的阿嬤，果真自動到執行處辦理分期繳納手續，從

               此，阿嬤每個月都託人郵寄 5,000 元匯票到臺北關稅局。

                    直到 99 年底，承辦的執行人員，考量本案的執行期間將屆滿，若依阿

               嬤原來之分繳金額，恐怕無法於執行期間屆滿前全額繳清，而義務人吳○名

               下又有房屋，就不足額部分，是否該拍賣該房屋抵償，面臨兩難。於是，執

               行人員決定再次造訪阿嬤，希望與阿嬤再商量是否能提高每月分繳的金額。

               不料，阿嬤對來訪的執行人員充滿敵意，她覺得被政府欺騙，這幾年來，她

               已很努力的賺錢，省吃儉用，誠實按月分期繳納 5,000 元，為什麼政府機關

               的人員還要登門討債，造成她很大的困擾（阿嬤說：執行人員搭乘會閃紅燈

               的公務車前來，停在她家門口，會被人誤會她犯罪，要被抓去坐牢似的，而

               左右鄰居們亦紛紛探頭一窺究竟，指指點點，也讓她在鄰居面前顏面盡失，

               抬不起頭），連其一家棲身立命的房屋，都要面臨被查封拍賣的命運。阿嬤甚



                                                                                                             37]]></page><page Index="39"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               至氣到拿起掃帚要驅趕執行人員，並激動地說：「如果真要查封拍賣我住的

               房子，我就要帶著兩名年幼孫子一起去自殺…，政府實在欺負人…」表達對

               執行人員強烈的不滿與抗議。執行人員隨即耐心安撫其情緒，並用心傾聽阿

               嬤泣訴其一生悲慘的故事。

                    阿嬤娓娓道來，細說從前，原來，義務人吳○名下的房屋，其實是阿嬤

               購買的，只是登記在兩個兒子名下。她的丈夫在她 20 幾歲時，即因意外事

               故身亡，留下她與兩名年幼稚子，當時雖獲得一筆賠償金，但婆婆擔心她改

               嫁，兩名年幼孫子將無人照顧，她為免去婆婆的擔憂與疑慮，將該筆賠償金

               用兩個兒子的名義購買現在住的房子，希望兒子長大後能爭氣，出人頭地，

               不要過苦日子，誰知二兒子吳○不學好，誤當人頭，被人利用從國外挾帶毒

               品回國，不僅要坐監服刑，還被罰這筆罰鍰。兒子現在入監服刑，每月仍需

               靠她接濟幾百元買日用品，媳婦離家出走，留下 2 名讀小學的年幼孫子，讓

               她扶養，連這筆罰鍰債務，都得靠她代為分期清償。她自小命不好，家裡沒

               錢供她讀書，所以不識字，無法找到收入較好的工作，從年輕時起，就只能

               靠替人包檳榔維生，每包 1 顆 3 角，一天要包十幾個小時，才能勉強維持家

               中基本生活。雖然這幾年，賣檳榔的老闆，看她工作這麼辛苦，每個月還要

               幫兒子繳納 5,000 元罰鍰債務，心生同情，主動幫她調高工資為每包一顆檳

               榔 4 角，但她還是得更賣力的包檳榔，才能勉強維持生計，及負擔因兒子惹

               禍所額外產生的每月 5,000 元分期繳納金額，無論如何一定要努力爭取繼續

               守護這個供全家安身立命的房子，絕不能讓 2 個孫子餐風露宿，日子實在苦

               不堪言。沒料到，節衣縮食這麼多年，現在連惟一與 2 名年幼孫子棲身立命

               的房子，將被政府查封、拍賣，他們一家老幼將不知何去何從？

                    執行人員了解阿嬤處境後，不禁為之鼻酸，當場請阿嬤先寬心，

               表示將回去請示後，再為後續處理。案經承辦執行官指示應秉持悲

               憫之同理心，小心謹慎處理本案，盡量給阿嬤一家人最大之關懷

               與協助，避免造成家破人亡，引生憾事。

                    嗣後，本案執行人員只要至鄰近地區出差，一定請司機順

               道繞往阿嬤住家附近，又為避免公務車輛到達會給阿嬤帶來招致

               鄰人指點的困擾，總是在山坡下即下車，以徒步方式走一段山坡路，低調的



          38]]></page><page Index="40"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               探訪阿嬤，耐心解釋相關法律規定，努力讓阿嬤了解執行機關在執法上，所

               面臨之不得已與苦衷。其間，執行人員在多次探訪阿嬤時，曾仔細打量阿嬤

               所住的房子與內部的陳設，幾乎可用「家徒四壁」形容，破舊客廳除了祭祀

               祖先用的斑剝老舊紅桌，及幾張破舊椅子外，無其他擺設。更令人心酸的是，

               好幾次，執行人員都瞥見紅桌上，只有一鍋參混著高麗菜葉片的稀飯，執行

               人員小心翼翼的問阿嬤：「阿嬤，你都只吃這個啊？」阿嬤：「甘苦人，吃個

               粗飽就好了，錢要盡量省下來，少吃二頓，才能早一點還清兒子欠的罰鍰債

               務。」執行人員心想：阿嬤吃的這麼簡單，莫非兩個小孫子也和阿嬤一樣，

               僅以同樣的食物裹腹？吃的飽？營養夠嗎？於是，在某一次探訪時，順道買

               了一袋三峽「金牛角麵包」，請阿嬤拿給小孫子吃，沒想到，卻被阿嬤拒絕了，

               阿嬤說：「我再怎麼窮，也不能收你們的東西，我會靠自己的力量，扶養我的

               孫子，謝謝你們…」阿嬤不向惡劣環境低頭的堅毅性格，讓執行人員打從心

               裏歎服。

                    阿嬤曾多次向執行人員抱怨：「我每個月除了要繳 5,000 元外，還要再

               負擔買匯票的手續費及郵寄給關稅局的郵票，總共要多支出 70 元，能不能

               幫我想想辦法，是不是有其他繳款方式，可以減少一些費用，這樣我就可以
               少包一點檳榔，手或許可以減輕一點疼痛了。」執行人員於是積極與臺北關

               稅局溝通，建議改採匯款方式辦理，如此，阿嬤每個月只要負擔匯款手續費

               30 元，即可省下郵寄的費用 40 元，並將此種繳款方式的變更告訴阿嬤。阿

               嬤雖不識字，但環境逼使她對數字有極高的敏感度，在獲悉每月可以節省 40

               元支出，大為欣喜，而執行人員也幫她與臺北關稅局仔細逐筆對帳，並促請

               臺北關稅局就阿嬤已繳納卻漏未銷帳之短缺金額，儘速銷帳完畢。從此，阿

               嬤對執行人員開始產生認同與信任，態度有了極端轉變，願意和執行人員分

               享其生活上的點滴，阿嬤武裝的心防不見了，她驚訝怎麼會有這麼服務到家

               的公務員，怎麼會有這麼關心老百姓的政府人員，執行人員種種善意的表現，
               巔覆了過去她對公務員的刻板印象，她一直以為政府機關的人員，都是鴨霸、

               會欺負小老百姓的，都是瞧不起他們這種生活於社會底層的小人物，她從沒

               想過，兩個善良年輕的執行人員，竟會對他們家投以這麼多的關愛，她也被

               執行人員的關懷舉動深深感動了。




                                                                                                             39]]></page><page Index="41"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                    艱苦的阿嬤，受制於經濟條件的惡劣，對金錢養成分毫必較的心理，她

               想既然執行人員能幫她減省每個月 40 元的支出，應該可以再替她想辦法，

               每月再省去 30 元的匯款費用。阿嬤把她的想法告訴執行人員，執行人員很
               熱心的幫她分析，除非阿嬤願意每月自己從三峽走路到桃園，不花交通費，

               或託人到位在桃園的臺北關稅局自行繳納，又或者，阿嬤把餘欠的金額一次

               繳清，似乎，已沒有其他方法，可以免去每月 30 元的手續費負擔。阿嬤後來

               從交談中，了解執行人員有結案的壓力，她也開始擔心起執行人員的工作壓

               力了，她左思右想，向執行人員表示，她如果能向親友免息籌借尚欠餘款金

               額 5 萬多元，這樣，不僅可以再省下 300 多元的手續費，也能幫一直替她設

               想的執行人員解決結案的問題，如此一來，可說是「摸蜆兼洗褲，一兼二顧」。
               於是，阿嬤很認真、很積極的去籌款，要來還清這筆債務。令人興奮的是，

               一段時間後，阿嬤打電話告訴執行人員，她已向親友借到款項，並匯入移案

               機關指定帳戶了，拜託執行人員一定要幫她注意臺北關稅局是否有幫她銷帳。

               此外，阿嬤在電話的另一端，更語帶哽咽的謝謝執行人員，她說這段時日來，

               執行人員對她的關心與協助，她都不會忘記。

                    包檳榔的阿嬤幫兒子把債務還清了，這個執行故事也結

               束了，阿嬤則還要繼續演出她人生的角色。「阿嬤，你今嘛在

               叨位，……」收音機又輕輕傳來歌手蕭煌奇唱的「阿嬤的話」

               這首歌，每次執行人員聽了，總會回想起這個執行故事的始
               末，從一開始，阿嬤拿掃帚驅趕他們，到最後一次去探視阿嬤，阿嬤佈滿風

               霜的臉上，面露一抹燦爛微笑，在目送他們離去時，揮舞著乾裂粗黑的雙手，

               大喊：「真多謝你啦…足感恩喔…」執行人員熱熱的心、泛紅的眼，踏上歸途，

               每次的探視阿嬤之旅，都充滿著溫馨感人的畫面。阿嬤，應該還是在繼續的

               包檳榔吧！在此要說一聲：「阿嬤，您辛苦了，您是正港勇敢、堅強、有偉大

               母愛的台灣女性啦。讚！」


                    這個案例，執行人員每一次的探訪，都是代表政府對人民每一次關懷的

               傳遞，公權力的執行，其實是可以跳脫傳統「強制力」的迷思，取而以「柔
               性執行」代之，換而言之，「執法」與「關懷」是可以並存的。


                                                                             （行政執行官 施淑琴）





          40]]></page><page Index="42"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                                 老厝終於不用拆了


                    ○君之父因違反土地稅法，被處土地增值稅罰鍰 2,000 多萬元，因未於

               期限內繳清，被移送行政執行處執行，執行人員在通知○君的父親繳納無著

               後，遂拍賣○君父親持有的 4 筆土地，惟其中僅拍定 1 筆，其餘 3 筆則無人

               應買。而該筆拍定土地所得價額，經實施分配後，系爭罰鍰僅受償 291 萬餘

               元，無法足額清償。後來，○君之父過世，○君與其母親概括繼承遺產，自

               亦繼承這筆罰鍰債務，惟依規定僅得對所繼承之遺產執行，遂經移案機關函

               復後，對○君所繼承之前未拍定的 3 筆土地再一次進行拍賣程序。

                    過程中，執行人員對○君一家面對土地即將被拍賣一事始終未親自出面

               處理覺得疑惑，自始至尾，都是由一名自稱是○君鄰居的○代書代為處理，

               顯然○君一家沒有能力處理本案罰鍰的繳納，那麼，○君一家的狀況如何？

               難道他們不急嗎？種種跡象，都透露出些許的不尋常，這引起了執行人員的

               好奇，於是，執行人員決定，出差到現場，拜訪○君。

               「我阿爸臨終前有特別交待，剩下的這 3 筆土地，不可以再被賣掉了…」○

               君訴說著父親過世前的遺言。

               「因為，你父親生前欠的罰鍰債務還有 1,500 多萬沒繳清，如果，你們沒有替

               他繳納，執行處只能拍賣這些土地抵償了…」執行人員將事情原委告訴○君。

               「但是，我們有委託○代書幫我們處理我阿爸欠罰鍰這件事，之所以會有這

               筆罰鍰，也是因為○代書當初沒有幫我阿爸處理好買賣土地的事，我阿爸才

               會莫名其妙被罰這麼多錢，後來，○代書跟我們保證說，這件事情，她會負

               責處理，屆時，這一筆罰鍰可以不必繳納，要我們不用擔心，他從來沒有提

               起過要分期繳納，也沒有說土地要被拍賣的事…，現

               在，執行處突然告訴我們要拍賣這 3 筆土地，我們一

               直以來所住的的老厝，就蓋在這些土地上面，萬一，

               土地真的被別人買走了，天啊，那老厝就要被拆了，

               我們要住那裏？我們怎麼辦？…可是，現在，我們真

               的沒有錢繳啊！」 ○君心急如焚繼續說著：「我阿爸

               生前有說，被你們執行處賣掉一筆土地，他事先都不



                                                                                                             41]]></page><page Index="43"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               知情，上面有被設定抵押借款 1 仟多萬元，他也不知道，後來，才知道是○

               代書借的錢，為此，○代書有簽一些本票交給我們 ，但都沒有兌現。我沒受

               什麼教育，身體也不好，罹患心臟病，沒辦法工作賺錢，只能偶而幫人家跑

               腿，我太太得了癌症，到現在還在進行化療，我們家族有很多人都得癌症過

               世，我最近也被診斷得癌症，全家算來算去，只有我阿母身體還算是健康的，

               可是她已經快 80 歲了，一個鄉下老人，什麼都不懂，也沒辦法處理事情，

               我們一家人，老的老，病的病，真的不知道怎麼辦，一切，就只能交由○代

               書幫忙處理，真沒想到，現在竟演變成這般地步…」

                    執行人員聽了○君的一番話，心生不忍，想這一家人，真是屋漏偏逢連

               夜雨，該怎麼幫他們呢？但執行公權力，實現國家債權，又是執行人員的基

               本使命與任務，執行人員沒有權利免除義務人繳納的義務，只能依法行事，

               可是，○君家又沒能力繳錢，難道要眼睜睜看著他們的土地被拍賣，老厝被

               拆，一家人巔沛流離嗎？天人交戰，痛苦、矛盾的情緒夾纏著，心情俳佪在

               法律與情感之間，這就是在第一線辦理執行業務的執行同仁，經常要面對人

               性煎熬的宿命。

                    承辦的書記官將全案始末報告執行官，「○君家處境實在令人同情，我

               們一定要協助他們。」執行官聽了書記官說明○君一家的情況後，表情憂憂

               的說出這兩句話。「可是，依目前的狀況來看，○君家確實沒能力繳清罰鍰，

               更何況，這筆罰鍰的執行期間，只剩 10 個月不到，○君所繼承的 3 筆遺產

               土地，不賣也不行，可供進行的時間很緊迫，進退兩難，真是急死人了…」

               書記官心急的回應執行官，兩人都認為善良的○君一家人，面對狡詐的○代

               書，簡直就是小蝦米對抗大鯨魚，○君一家人只是一個無助等著宰殺的弱勢

               當事人，這個時候，執行人員應該挺身而出，秉持政府機關「關懷弱勢」的

               執法精神，傳達「政府愛民」的理念，協助○君處理這件罰鍰執行案才是。

                    兩人焦慮的討論著應該如何進行這件棘手的案子，仔細翻閱案卷，回顧

               並分析過去扮演代理人角色的○代書，在全案過程中，種種表現有違常情，

               其熱心介入本案的程度，已超乎一般鄰居的關係，而○代書在本案代理過程，

               包括執行處即將拍賣土地等情事，竟從未告知○君，讓○君一家完全不知身

               處危機當中，更是啟人疑竇。乃初步大膽認定，○君一家被欺矇，○代書運



          42]]></page><page Index="44"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               用各種方法，例如要求暫緩執行達 10 餘次、提起再審之訴多達 8 次，並聲

               請停止執行、聲明異議、向監察院陳情等各種法律手段，意圖阻撓執行程序

               的進行，自以為是的如意盤算，以為只要將這筆罰鍰拖過執行期間屆滿，屆

               時，1,500 多萬元的罰鍰不用繳納，那麼，他就可以向○君要求以這筆金額

               來抵償他所欠的本票款項了。兩人當下一致認為：應依原定程序進行，如期

               公告拍賣不動產，但設定「全額徵起，協助義務人保住不動產」為最高執行

               策略及目標。由書記官依執行官指示，直接並密集的與○君家保持聯繫，充

               分掌握○君家處理本案的發展，另外，並建議○君家以○代書之債權人身分，

               對其施以心理壓力，迫使其出面代為清償本件罰鍰。

                    執行人員自不動產拍賣期日公告後，即密切與○君家保持聯繫，隨時掌

               握籌錢狀況，在拍賣前夕獲悉○代書已避不見面，且關閉手機，徒留○君一

               家老小無助面對一切時，毅然犧牲回老家探視雙親的休假時間，密集以手機

               聯繫○君，○君表示找不到○代書，執行人員意識到事情發展不樂觀，對○

               代書之惡劣行徑，憤怒不已，又憂心○君家面臨土地被拍賣，要被迫拆屋的

               悽慘下場，緊急自老家返回工作地，直奔○君家，商議因應之道，為幫○君

               家保留僅存的 3 筆土地作最後的努力，逐步與○代書鬥智週旋，與○君家分

               進合擊，逼迫○代書出面處理，最後在拍賣開標前 2 分鐘，驚心動魄的緊張

               氣氛中，接獲移送機關來電告知○代書已將本案罰鍰繳清的訊息，整個執行

               團隊為之歡欣、雀躍不已，直呼這是老天爺送的最好的禮物，因為，執行團

               隊與○君一家人心裏共同懸念的老厝，終於不用被迫拆屋了，○君家一家三

               代又可以安心的住在老厝，屬於他們的家，依舊會屹立在父親遺留下來的土

               地上，老母親可以在老厝飴養天年，生病的○君夫妻可以在最熟悉的家安心

               養病；對執行團隊而言，本案罰鍰金額全額徵起，不僅實現了國家債權，在

               執行公權力的同時，伸出溫暖的手，幫助無力為自己討回公道的弱勢當事人，

               助他們一臂之力，度過難關，創造雙贏的完美結局。


                    最溫馨的是，執行人員在最後，仍不忘叮嚀○君一家人，千萬不要再

               讓自己的土地，不小心又被人拿去抵押借錢了。

                                                                             （執行書記官 林文正）




                                                                                                             43]]></page><page Index="45"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                                     娘的大餅



                   挽起袖子，阿生伯緩慢蹲下有點僵硬的身軀坐

               在矮凳上，吃力的洗著這些天來一家人的衣物，這

               一家人是他、受傷臥床的妻子、兒子，兩歲大的兒
               子剛剛告別學步。

                   年輕時因國家政策禁止士官兵結婚，儘管多數

               同袍基於傳宗接代的使命偷偷結了婚，阿生伯仍堅定對領袖的信仰，抱著

               打回大陸老家再結婚不遲的念頭，但時光往往比戰爭無情，幾十年過去了，
               悠忽間阿生伯已年逾花甲、兩鬢霜白，反攻大陸的信念早隨著領袖的辭世

               轉為絕望而淡忘。

                    當年偷偷結婚的老友，有些人幾年前已當上祖父，沒事就帶著孫子在村

               子裡閒晃或驕傲的到處串門子，而自己卻是膝下猶虛、孑然一身，這對照下，
               阿生伯感覺有點難堪。當然，國際婚姻的仲介業者早看透阿生伯這種單身老

               翁的心理，四年前積極向他進行遊說，什麼年輕貌美又乖巧聽話的、什麼來

               年準生個胖小子的…….，說得阿木伯毫無招架之力，當下帶著來人到郵局

               把過去幾十年來一點一點積攢下的定期存款給解了約，還喜孜孜的滿口道謝。
                   終於在仲介業者的安排下，飄洋過海的要與遠在異國的女子於當地辦

               理結婚手續，阿生伯生平第一次搭上飛機，雖然飛機離地的不踏實感使他

               心中忐忑，但心底那個美麗的夢就在異國等著他。

                  回國後，原先的語言障礙經過一段時間的相互適應，生活上的溝通已不
               成問題；除了每月萬把塊錢的軍人終身俸外，阿生伯在附近一家工廠擔任

               警衛的工作，雖然妻還沒有取得工作證、身分證，無法上班幫忙賺錢，但

               扣除房租後生活還過得去，經濟上還無需憂慮。

                   二年過去了，終於白胖的孩子誕生，是個滿足傳統期望的男孩，當醫
               院為迎接他兒子出生而播放生日快樂歌的同時，興奮的淚水狂妄地在阿生

               伯佈滿皺紋的臉上飛竄，他也不管旁人眼光地朝著老家方向跪下，向已死

               去的爹娘報告這個齊天喜訊。

                    孩子稍大後阿木伯老愛抱著出門，逢人就笑咪咪的，儘管聽到「看起來像阿
               公抱孫子」這樣的閒言閒語，但絲毫不減損他的滿足與得意。孩子在夫妻兩人細

               心呵護下成長，阿生伯上班時妻在家帶孩子，日子很一般，平凡的幸福。






          44]]></page><page Index="46"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊



                    某日午后，妻趁孩子午睡時，爬著木梯到屋頂察看連日來屋內漏水的

               原因，下來時因梯子老舊木頭有點腐蝕，竟踩了空，跌到水泥地上，當場

               右大腿骨斷裂、脖子也扭傷了，定神後她勉強挪著身子回屋打電話給丈夫。

               阿生伯帶著孩子在醫院照顧妻子幾個月，好容易捱到出院了，但妻的傷勢
               嚴重，在家祇能坐著、躺著，不能如常人行動，還得經常回醫院讓醫生看

               看復原情形並做復健，為了照料妻小，阿生伯的工作沒了，全家人就靠每

               月萬餘元的退休俸過活，這其中的一大半還給了房東，經濟上已見捉襟見

               肘的窘狀。
                                        一日，郵差送來一紙行政執行處的公文，阿生伯戴起

                                    老花眼鏡努力的看了幾次才看懂公文的內容，意思是他擔

                                    保的公司不繳稅，現在政府要他繳稅，否則將對他強制執

                                    行，金額有數十萬元。
                                         老天！這真是天外飛來橫禍，多年前上班的公司倒閉

                                    後，他另謀工廠警衛的工作，二、三年過後，以前的老闆

                                    老吳突然來找他，還帶了二瓶高粱，說是公司欠稅遭限制

                                    出境，但在大陸的兄長不久前病故，急著出國料理其後事，
                                    拜託幫忙簽個名擔保老吳肯定回國，不會滯陸不歸；阿生

               伯想想老吳辦兄長後事乃人情之常，並且基於以往的主雇情份也不好拒絕，

               所以他答應了老吳。幾天後，搭著老吳的車去了行政執行處，見了執行人員，

               沒多問什麼就在擔保書上簽了姓名。此後，沒再見過老吳，也老早忘了這事；
               今天忽然接到這份公文，難道老吳去了大陸沒再回來？阿生伯想不透但不覺

               流了冷汗。

                    第二天他照著公文上留的號碼，撥電話給執行人員，執行人員說因為

               公司原承諾每月分期繳納，前幾年還斷續繳納，但約半年前迄今未再繳納，
               又查無公司可供執行財產，所以依法要由擔保人負繳清責任，否則將被強

               制執行；他明白被老吳騙了，原來擔保的是公司的全部欠稅！但他想把事

               情搞清楚；放下電話，他親自到行政執行處詢問細節並對執行人員陳述目

               前家庭的經濟狀況，實在沒有能力繳公司的欠稅，執行人員瞭解後雖深表
               同情，但也表示在法律規範下愛莫能助的無奈；僅向阿生伯說明可以分期

               方式繳納或者提供老吳交代不清的二部公司車子下落，他知道自己沒有能




                                                                                                             45]]></page><page Index="47"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               力分期繳稅，更別提那二部公司車子的所在了；離開執行處時，眼前祇有
               茫然。





















































































          46]]></page><page Index="48"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                    回家後，無憂的兒子對著他嬉鬧，阿生伯心裡盤算著若不想辦法增加

               收入，眼前的日子就快過不下去了，想了一個晚上，他想起娘做的大餅。
               童年時早晨要到小學堂上課臨出門前，娘怕他因為好動，肚皮耐不到午飯

               時間，總會到烤爐裡抓一個大餅，用毛巾包好塞進他的棉襖裡靠胸口的地

               方，並叮囑：餓的時候別忘了拿出來吃啊！於是上學的路上，儘管寒風襲
               人，棉襖包著的身子裡總是暖烘烘的。

                    後來被軍隊抓走，莫名其妙當了兵，接著更莫名其妙的隨軍隊登艦來

               到這個從未聽聞的海島；軍人凡事自己來，自豪：除了生孩子，沒有不會

               的事。剛巧連上有個伙頭夫是同鄉，閒聊時知道他會做娘的大餅，也愛大

               餅的香，於是兩人在一次輪休時買了材料，七手八腳的和起麵來，烤好的
               餅雖然未若娘做的味道好，但經過幾次試驗後勉強也有了八分樣。以後，

               每隔一段時間或者碰上年節，這兩人總要做幾個餅，一方面解嘴饞，另方

               面也解鄉愁。
                    雖然大餅從來是自己吃，沒想過上市場秤斤兩論價錢，但這回家裡碰

               上了困境，想想自己拿得出手的也祇有這個，祇好硬著頭皮試試了。幾天

               後阿生伯一大清早騎著機車載著大餅到菜市場搶好位置，開始了他賣大餅

               的營生。二個多月過去，客人反應平平，生意還是沒有起色，盼著靠賣大

               餅的收入能對家中經濟有較大挹注的期望，眼看是落了空。
                    這一天行政執行處兩位執行人員到市場找阿生伯，告訴他天大好消息，

               就是公司負責人已繳清欠稅，他無需就擔保的稅款負責了。原來執行人員在

               知道阿生伯的處境後，多次對公司負責人動之以情說之以理，勿陷阿生伯於
               絕境，負責人終將2部公司汽車交給執行處查封拍賣，成交價剛好夠還欠稅。

               聽後，阿生伯的嘴角慢慢露出安慰的笑容。另外，執行人員見阿生伯生意清

               淡，也主動表示願代為招攬同事購買大餅，阿生伯聞言更是喜不自勝，連連

               感謝。

                    又過了半年，大餅的口碑逐漸傳開來，生意比以前好了很多，不少主
               婦到市場買菜時，也習慣買些餅回去當點心吃。妻的腳傷好得差不多了，

               也幫忙做餅，兩人計畫租下市場裡一個小店面賣餅並賣早餐。

                    這天晚上，阿生伯看著熟睡的兒子，想著兒子明年上小學了，臨出門
               前，他要用毛巾包個大餅塞在兒子外套的口袋裡，並且叮囑：餓的時候別

               忘了拿出來吃啊！




                                                                                                             47]]></page><page Index="49"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                                 （執行書記官  王天祥）























































































          48]]></page><page Index="50"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                      天秤的兩端



                                       「喂，王書記官嗎？我是義務人阿仁委任的代書，他已
                                   經向國稅局申請以公共設施保留地辦理抵繳，主張抵銷遺

                                   產稅，所以，他現在沒有欠稅，你自己向國稅局查清楚，不

                                   要再找他！」隨即匆匆掛上電話，讓我想解釋的機會都沒有。

                                         猶記民國 96 年初接手這案件時，直覺已分案 6 年，還
               未能結案，想必事有蹊翹。詳細審查卷宗資料，發現義務人原本有 3 人，義

               務人阿仁的母親、姊姊已於這幾年先後過世，如今只剩阿仁獨自面對遺產稅

               案件。雖然阿仁曾經因被本處拘提到案後，辦理分期繳納稅金，但這幾年因

               工作不穩定，加上外面積欠的債務，早已違反分期繳納規定，所以，要採取
               進一步的執行動作。

                   詳細調查阿仁及其過世父親名下不動產，估算其總市值，清償本案遺產

               稅乃綽綽有餘。雖然阿仁之前曾多次向國稅局申請辦理實物抵繳想繳清稅款，

               但問題就出在於父親遺產中留有現金約新臺幣 1 千多萬元，所以，想當然爾，
               一定被國稅局駁回。為了突破目前的僵局，我同時查封阿仁及其父親名下不

               動產，預備朝拍賣不動產的方向進行。

                   查封不動產後 1 星期，阿仁及其代書便氣沖沖的來找我。

                  『王書記官，我之前曾打電話給你，不是說阿仁已經沒有欠稅，為何還要
               去查封不動產？』代書氣呼呼的質問我。

                  『我已經問過國稅局，遺產稅還欠 8 百多萬，既然阿仁分期繳納已違約，

               當然要查封財產。』我義正嚴詞的駁斥他說。

                   這時代書不服的說：『遺產稅還有欠的話，那是國稅局的問題，你應該去
               找國稅局才對，你怎麼幫國稅局欺負老百姓？』

                   眼見雙方溝通沒有交集，我便舉例表明行政執行處的立場。

                  『執行處書記官的工作與便利商店的店員類似，請問你們到便利商店繳交

               家中水電費時，會向店員質疑金額多寡嗎？以此類推，要是你們對核課的稅
               金有疑義時，是不是要向國稅局查詢或申訴呢？』經過我的解釋後，阿仁與

               代書總算明瞭和釋懷。

                   阿仁又急忙問我：『王書記官，可不可以先賣我父親的土地，不要拍賣我

               的房屋？如果房屋被拍賣了，一家人可能要流落街頭！』我安撫他說：『我可
               以體諒你目前的狀況，那就先幫你發函請國稅局辦理代辦遺產繼承登記，不



                                                                                                             49]]></page><page Index="51"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               過，要是代辦繼承登記被駁回的話，回頭來還是要拍賣你的房子。』
                   約 2 個月後，國稅局函覆因代辦繼承登記需要檢附遺產稅繳清證明，因

               此，無法繼續辦理。於是，我立即撥電話將此訊息告知阿仁，希望他要有心

               理準備，房屋即將被拍賣的事實。此時，阿仁再電話中也透露一個訊息，說

               有人要收購父親遺產中的公共設施保留地，希望再給他一些時間尋找買主，

               我告知他說要去向國稅局申請暫緩執行才行。
                   約 3 天後，果真如他所願，國稅局來函同意暫緩執行 3 個月。我心中暗

               自竊喜 3 個月後，可以期待結案。可惜天不從人願，過了 3 個月都沒接到阿

               仁的好消息，看來還是得繼續進行拍賣房屋的程序。
                   等不動產 1 拍公告後，阿仁又跑來苦苦哀求希望暫緩拍賣，說他太太已

               經要出賣一間房屋，可以先繳 150 萬，等成交後，再來繳交剩餘欠稅。問了

               國稅局意見後，於是又給他 3 個月的時間處理。不過，3 個月後，阿仁還是

               再次讓我失望了！

                   於是，我又重新啟動不動產拍賣程序，而我也預期阿仁一定會再來找我。
                   果不其然，一星期後，阿仁又跑來找我，我有些不悅的質問他：『你不是

               說要將太太賣屋的錢拿來繳稅嗎？』阿仁委屈的說：『王書記官，你有所不

               知，因為有民間債主知道賣房子的事，於是不得不先把錢還人家。』我告訴
               他說：『我不管你說得是真是假，既然給你時間處理，你沒繳清稅款，那只好

               依法處理。倒是給你個建議，你的房屋市值約新臺幣 2,600 萬，銀行設定抵

               押的債權額約剩 300 萬，試著再向銀行增加貸款，以解決欠稅。』此時，阿

               仁看我立場堅定，同時也自知理虧，便神情默默的離開執行處。

                   就在拍賣的前一天，阿仁興沖沖的和銀行人員來找我。『王書記官，謝謝
               你的建議，我終於找到要貸款的銀行！』阿仁開心的說著。

                   為了預防房屋撤銷查封後，銀行再設定抵押權前有空窗期，於是我與銀

               行人員約定至地政機關同時送件（撤銷查封並接續抵押），然後在銀行取得
               抵押權設定後 2 天，再由銀行將 6 百多萬貸款匯入本處專戶，本案遂告繳清。

                   我常自詡執行案件的立場猶如天平的兩端，不僅要堅定維護公平正義的

               決心，還得兼顧保護義務人的權益。本案在剛柔並濟的執行中，以同理心給

               予當事人機會，適時幫忙協助，減少其怨懟，終於能圓滿繳清稅款，希望藉

               此成功案例與各位執行同仁共勉之。
                                                                （執行書記官  王伯豐）





          50]]></page><page Index="52"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                        好加在!差點成為壓垮義務人婚姻的最後一根稻草




                                                   拿起手邊的待辦案卷，發現義務人因所登記名
                                              下的汽車，累計積欠了好幾年度的使用牌照稅、汽

                                              車使用燃料費及許多因違反道路交通管理處罰條

                                              例而遭警方處分之罰鍰，加總其所欠金額，約莫 10

                                              餘萬元，再進一步審視卷宗內關於義務人的財產資

               料，發現並無存款，財產部分亦僅有上述造成本案「禍首」的那一部汽車而

               已，但是根據其全民健康保險所載投保資料，顯示義務人林小姐係受僱於某

               家科技公司，卷內並已有多次扣押其薪資之執行命令，卻無任何回復資料。
               更令人困惑的是，先前的傳繳通知與多次寄發予該公司之扣薪命令，送達回

               證在在顯示簽收人均為義務人林小姐本人。順手撥了個該公司電話，接話者

               是位女士，於是接著問道：「我是法務部行政執行署板橋行政執行處的書記

               官，林○○在嗎？」「嘟嘟嘟嘟······」立即被掛了電話，當嘗試著再撥打時，

               已無人接話。憑著多年的經驗與直覺，研判案情應不單純，其中必定另有隱

               情， 惟有實地跑趟該公司，否則案情恐難有水落石出的一日。

                    在寒風刺骨的十二月天，帶著一大疊的卷宗，按址出發前往林小姐所受

               僱的公司，坐落於公寓的四樓，大門半開掩著，輕叩了門，從屋裏走出了一

               位中年婦女，上前表明身份並告知來意要拜訪公司負責人時，當下該名女士
               已稍露不安的神色，惟仍故作鎮定回應，表示負責人不在，緊接著又向其詢

               問其是否就是義務人林小姐，並出示所有經林小姐簽收之回達回證，此時，

               其已難掩慌張、驚訝神情，語帶顫慄的回應表明就是義務人，當場再予詢問，

               為何對於本處所發送之通知及執行命令，均置之不理，這時候林小姐已語塞，

               同時間，淚水已在其眼睛內打轉，稍後，方才語帶哽咽向書記官表示，對於

               這件案子其有所不為人知的苦衷，並再三保證絕對有繳納之誠意，近日必定

               會儘速到執行處報告說明原委，只希望書記官能夠趕快離去，不然稍後她的
               先生一回來公司，知道了這件案子，勢必將引爆一場家庭風暴，甚至不惜與

               其離婚，她的家庭可能因此而面臨破碎。書記官此時眉頭一皺，想說今日來

               訪，只是再平常也不過的現場執行，竟然會導致她的婚姻離異、家庭破碎，

               心中不免嘀咕，真有這麼嚴重嗎？不過，既已達到通知目的，義務人並已應




                                                                                                             51]]></page><page Index="53"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               允到處，且其情緒逐漸浮動，焦躁不安，只好懷著滿腹疑惑，先行離去。

                     一週後林小姐果然依約而至。引領其進到詢問室，豈料一坐下來，林小姐

               就紅了眼眶，稍加安撫其情緒，始娓娓道來：「我自小生長於南部鄉下，家境清
               苦，是家裏頭的大姐，雖有好幾個弟弟，不過，均不成材，學歷低，無一技之

               長，工作時有時無。婚後，為了幫助娘家經濟，我自己省吃儉用，先後也拿回

               去 2、3 佰萬元，幫助弟弟做生意，無奈到頭屢以賠本作收，我先生早已警告，

               不准我再拿一毛錢回娘家。而之所以會買下本案『禍首』的這部小發財車，也

               是抝不過母親的最後請求，偷偷地再標了個 40 多萬元的會，幫忙弟弟買部小

               發財車，在鄉下四處擺攤兜售一些雜貨生意。而這幾年來，經濟景氣低迷，弟

               弟生意清淡，僅能賺些薄利，勉強維持一家溫飽。而這些多年來累欠的牌照稅、
               燃料費以及一些交通違規紅單，我都有收到繳納通知，並交待弟弟必須按時繳

               納，無奈他可能因家計情況窘困，無力繳納，不知不覺，已累計至 10 多萬元。

               剛開始，接到扣押薪資之執行命令，我也嚇了一跳，雖然，我先生開了一家美

               其名為『科技』的公司，事實上，也只是小本經營，生意平淡，你們那天來訪，

               也看見公司只有我一人，我是『校長兼撞鐘』，先生為撙節成本，未雇用其他員

               工，我亦僅是按月向其支薪，公司財務由他一手掌控，加上他的觀念十分傳統

               與保守，對於我長年不斷拿錢資助娘家經濟，似無止境，早已頗有微詞，已多

               次向我下最後通碟，再讓他發現這件案子，是執行處要扣押我的薪資，勢必不

               惜與我離婚。其實，也不能怪我先生，我已是嫁出去的女兒，對於娘家亦已仁
               至義盡，一切只能怨我命歹。」說到此，林小姐眼淚早已潰決，久久不能自已。

               稍待平復情緒，又言：「請書記官不要查封拍賣該部小發財車，它目前是我弟弟

               賴以維生的生財器具，一旦遭查封拍賣，他就無法再做生意，一家生計可能因

               此無著落，這筆欠款，我會負責到底，再怎麼省吃儉用，我都會把它繳清，只

               請求給我一段時間，讓我以分期付款方式辦理」。眼見林小姐這一番真情告白，

               句句流露一個女人在親情與家庭中之糾葛，不禁也為之動容，經呈報執行官案

               情後，遂應允其分期付款之清償計劃。
                    至此反思當初若於現場執行時，堅持非得等到林小姐的先生回到公司，

               告知來意與原委，甚有可能將是壓垮其婚姻的最後一根稻草。所幸，願予義

               務人再次寬延，或許同時也挽救了一個即將破碎的婚姻。


                                                                            （執行書記官  陳玨如）



          52]]></page><page Index="54"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                    鐵漢與柔情





                   法理情、情理法，身為執法之公務員內心常在依法行政及如何滿足當事

               人要求中掙扎，尤其是在行政執行處的工作更是如此。因為被移送強制執行

               的義務人中雖不乏有錢的大戶；但還是有因生活困窘，在經濟困難的情形下


               才會欠稅、欠健保費。每經查詢納稅義務人財產所得狀況，瞭解他們經濟情

               形，雖所欠的金額不多；但可知其經濟拮据的情形。在這種情況下又不得不

               依法執行時，執行人員往往內心會產生掙扎與不忍的情緒。

                   民國 93 年 6 月 7 日上午接獲一位自稱曹先生的納稅義務人來電，激憤


               抱怨行政執行處將他銀行存款強制執行後，全家生活將陷入困境，是否國家

               要把他逼入死路。經我向他詢問身分證統一編號，輸入電腦查詢後，婉轉說

               明已於 3 個月前先通知繳納稅款，因其未繳納才不得不依法執行。曹先生得

               知本處依法執行並無違誤且存款無法發還，在訴求無效後；竟然在電話的另


               一端放聲大哭。納稅義務人態度瞬息的轉變反倒讓我不知所措，只能不斷的

               安慰他，希望能緩和他的情緒。

                   納稅義務人曹先生哭訴著說，他上個月的薪資剛轉入銀行就被行政執行

               處強制執行。這是他們繳交房屋貸款的唯一來源，之前房子也曾因拖欠銀行


               貸款被法院拍賣過，但經親友的資助才能保留下來。現在家中生活困頓，並

               沒有存款可以支應平日生活費用及償還貸款，且還有嗷嗷待哺的小孩。行政

               執行處強制執行銀行存款的動作，讓一家人馬上面臨生活危機外，還憂心房

               子淪落再度被拍賣的下場。


                   電話中不斷傳來悲傷絕望的哭吼聲，雖然後來他並未再對我口出惡言；

               但是卻讓我陷入天人交戰的掙扎中。一個大男人不顧自尊在外人面前流下男

               兒淚，且經核對案件資料其所言應不假，可想而知其現在所面臨困境而產生

               壓力之大令人心生不忍。








                                                                                                             53]]></page><page Index="55"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署









                   但對於曹先生的遭遇，心中雖有不捨；但依法強制執行也只能安慰曹先

               生，請他再向親友或公司借款來渡過這次的難關；但曹先生哭訴著說，因之

               前的欠款未還，又有卡債的問題，所以現在已無處可再借錢了。他也不知道


               該怎麼辦！該如何面對家人！未來的路該如何走下去！

                   因感受到曹先生的無奈與無助，當下就詢問曹先生銀行帳戶，並告知願

               盡自己之力，匯款 2 萬元借他，以解決他燃眉之急，幫他暫時度過難關。第

               二天曹先生來電稱錢已收到並不斷的感謝，保證日後如經濟有改善，一定會


               還這筆錢。

                   隨著時間飛逝也已淡忘這件事，約 2 年後接到曹先生來電，敘述當時的

               情形，才又想起這件事情，曹先生感激的說「謝謝書記官！雖然現在仍經濟

               拮据，房子也因貸款未繳納，再被銀行向法院聲請強制執行拍賣了。自己因


               有卡債被催收公司派人至公司催討，致遭公司辭退。太太為了家庭生活把銀

               行帳戶賣掉，卻惹出麻煩，也因受不了過這種日子而離婚了。但還是很感謝

               書記官當初的幫助，心中無限感激！雖然目前還是沒有能力還錢，但今日來

               電是要告知目前現況，主要的是要告訴書記官我並沒有忘記這筆欠款，日後


               有能力一定會償還這筆錢的。祝書記官一切平安快

               樂！」。

                   掛斷電話後頓時讓我心中溫暖了起來，沒想到

               當初抱著幫助別人的意念，竟然當事人還一直感激


               在心，雖然借款還沒有收回，但助人的歡愉實在不

               可言語，希望曹先生能早日找到工作，並祝福他日

               後事事順心如意、家庭美滿。電話又響起，讓我驚覺還有堆積如山的案件及

               繁忙的工作等著我。


                                                                             （執行書記官 李建坤）



          54]]></page><page Index="56"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                  嘜假啦！里長伯




                    「里長伯」--在傳統的社會中給予我們的第一印象不外乎是地方上享有

               清譽、奉公守法、德高望重的士紳長者，長久以來亦扮演著政府政策推行與

               政令宣導急先鋒的角色。正因為如此，其對於政府所頒布的基本稅賦義務規


               定，比起一般民眾理當更加熟稔，更應恪遵規定，身為表率。但是，在本件

               故事中的主角，確是大大顛覆了我們對於「里長伯」的印象。該名里長伯名

               下有自小客車多輛，確是累積滯欠好幾年度的使用牌照稅及汽車燃料使用費

               高達 10 多萬元，履經多次催繳，均置之不理，且其深諳「里長事務補助費」

               依法不得為執行標的，有恃無恐，且巧隱財產，心存僥倖，若不加以制裁，


               公權力遭受戕害，莫甚如此，不得以只好祭出最後絕招，期使法官能夠裁定

               准予拘提。

                             ※              ※              ※

                    說服了法官，准予拘提該名里長伯，前往執行拘提的這天一早，是個風

               清雲淡的好天氣，但是我的心情確無法放輕鬆隨著窗外藍天白雲飛揚，腦海


               理盡是盤旋著待會兒可能會遭遇當事人抗拒的各種情狀並且思索著應對方

               法，不一會兒，已來到了這位里長伯住家樓下。 懷著忐忑的心情，按了里長

               伯住家門鈴。

               請問：「陳里長在家嗎？」

               應答者為 1 位女士：「請問，那裡找他？」

               「我是板橋行政執行處派來的書記官，我有一些公事要向他請教，可否幫我

               們開門？」

               還好，里長太太還算客氣，開了門讓我們進入。

               「書記官，歹勢啦!陳里長這時準嘟好不在厝裏，他人在服務處啦！我現在


               就趕緊撥個電話叫他回來。請你們稍等哩!」。

               不稍 10 來分鐘，陳里長果真回到家裡。

               「請問書記官，今天來到家裡是有何貴事？」





                                                                                                             55]]></page><page Index="57"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               「陳里長是這樣，你的名下是不是有好幾台自家用耶？這幾台車，你連續幾

               阿年隴嘛不繳納使用牌照稅和燃料費，通知你幾阿次，你嘛攏不理不采，也

               不和我們執行處有任何聯絡，致使案件無法繼續進行，最後才向法院聲請由

               法官做出裁定書和拘票，請你和我們走一趟回去執行處辦公室做說明。」

               當下陳里長錯愕許久，端詳裁定書及拘票好一會兒，方才回神。緊接裝腔作


               勢答道：「騙肖耶!欠一些稅金也不是什麼了不起的代誌，抹拿這來給我嚇驚，

               我做里長 1、2 十冬，也不曾聽過欠稅會被捉去。趕緊收收回去，阿那沒，我

               等一下打電話叫代表、議員過來，場面就歹看。」

                    眼見陳里長態度囂張跋扈，再度嚴正向他聲明：「陳里長，請你爭眼看清

               楚，這張裁定書及拘票是經過板橋地方法院所核發的，請你隨我們走一趟，

               來去執行處，若有任何疑問，執行官會向你說明清楚。」

                    就這樣雙方僵持了好一會，里長太太的眼淚似乎即將奪眶而出，隨即跟


               陳里長說：「陳仔!你就不要為難他們倆位，乖乖地跟他們回去」。就在半推半

               就的情境之下，陳里長不情願地和我們乖乖地上了車。

                    回到了執行處約莫上午 10 時，一如往昔，整個執行處 1 樓門庭若市、

               人聲鼎沸，就在陳里長下車步入大門，即將進入訊問室之際，一位眼尖的民

               眾瞧見了陳里長的身影，顧不得手邊正在辦理的繳款手續，兀自起身向陳里

               長走來熱情地打了聲招呼並開始寒暄：「里長伯，真嘟好，你也來執行處喔!」

               陳里長答道：「是阿!就是有一些里民總是欠稅不繳，央我過來幫忙他瞭解、

               處理一下!你也知恙，咱里長就是做服務、做口碑耶。沒什麼! 沒什麼!選民

               服務啦!」


               民眾：「里長伯的身份確實不同款喔!執行處真是大小目，看到你里長伯一來，

               就趕緊打開這一間 VIP 室，放冷氣、端燒茶，擱派專人特別給你接待，還勞

               駕這麼多長官出面，哪親像我這款普通老百姓，就坐在外面慢慢地等待!沒

               什麼人抹來相借問。」

               「沒啦!  沒啦!沒什麼差別啦!隴總同款啦!只是誠實納稅是咱國民應盡的義

               務，遵守規定，該繳納的稅金、使用費，繳清楚，沒積欠，咱國家社會自然

               就會安定進步啦!」



          56]]></page><page Index="58"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊






                   眼前，這一幕突然出現的插曲，還真是在意料之外。還真多虧了陳里長

               多年「選民服務」的豐富經驗，巧妙地替他自己避開了尷尬的場面。


               走進了訊問室，執行官開始展開訊問：「陳里長，你身為里長，平常時都是幫

               忙政府向里民宣導國民應盡的納稅義務，你自己卻是積欠多年的牌照稅和燃

               料費不繳納，是什麼原因？」

               陳里長答道：「執行官，我平常忙於里民服務，時常沒夜沒日，三餐攏不照時


               準吃，哪有時間顧到那裡去，這條又不是很多錢，想說稍為積欠一下，應該

               是沒有關係啦!」

               執行官道：「這是你的藉口，你所積欠的牌照稅和燃料費並不是 1 年份而已，

               是累積好幾年份，依你的身份和經濟能力，絕對有能力負擔繳納，你卻是心


               存僥倖，根本是故意藐視法律，竟然還能夠對著門外那些守法的里民，講出

               這樣冠冕堂皇的話，你難道不會覺得不好意思嗎？」

               陳里長當下沉默了許久，才娓娓向執行官道來：「執行官，我實在很抱歉！原

               本，我只是疏忽漏繳 1、2 年之牌照稅和燃料費，等到發現時又多了些罰鍰，


               所滯欠金額愈積愈多，加上部份車輛逐漸老舊不堪使用，就索性棄置在家裏，

               不去理會這件事，我想若是我今天未繳清所有欠稅、欠費，我還真的沒有臉

               走出這道門去面對我的里民，我真正感覺見笑。也幸虧你們的積極執法，讓

               我有機會破除駝鳥心態，勇敢面對這個問題，撤底一次解決，繳清全部欠稅


               款。」

               不稍一會兒，陳里長已卸除了進門前緊張的神色，走出了訊問室這道門。就

               這麼湊巧又碰上了另外一位來處里民，雙方自然又是熱情地寒暄一番。突然

               間陳里長語重心長的道來：


               「對!對!好國民就是要盡義務、守規定、誠實納稅，繳清楚、沒積欠，咱國

               家社會自然就會安定進步啦!」





                                                                                                             57]]></page><page Index="59"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                                             （執行書記官 黃文祺）




                                        離別感言



                   在板橋行政執行處 7 年多的日子裡，從辦

               案生澀到熟練，從思考單純到多元，這一切的


               成長歸功於這些日子的歷練與經驗。

                    行政執行處的主要工作是關於公法上金錢債權對債務人財產施以強制

               執行，包括扣押收取存款債權、薪津債權、查封拍賣動產不動產、限制出

               境、拘提管收…等，每一類型財產的執行過程，都有它的難處。


                    扣押收取存款債權看似容易，但總會有民眾到處抱怨怎麼可以沒有經

               過他們的同意就強制將存款取走，此時，承辦人就得耐著性子說明，他欠

               了什麼樣的稅款、費用，經過催繳逾期仍未繳納，所以才依行政執行法施

               以強制執行。要讓民眾了解承辦人的說明必需用淺顯的語言，而要讓民眾


               接受強制執行的事實，更是需要同理心、耐心、與良好的說服技巧。

                    扣押收取薪資債權手續雖然並不繁雜，但卻常遇到民眾到處反應，若

               強制扣押薪資 1/3 將會使其陷於生活困難之境，此時，只能請其提出相關

               證明文件，由本處審酌後酌留生活必要費用，再行文至其公司，調降扣薪


               比例。這樣的審酌並不是一件容易的事，如何能讓國家徵起稅收費用卻又

               能讓義務人適當生活，是需要相當經驗才能做好適當的決定與裁量。

                    拍賣動產、不動產的程序較為繁複，從赴現場查封開始，就會遇到許

               多不一樣的狀況與難題，例如：義務人抗拒、屋內有惡犬、有第三人爭執


               產權、頂樓加蓋、房屋擴建、房屋無權占有第三人之地、土地上有數人占

               用而其權源難以調查….不一而足，而這些都要設法排除困難調查清楚，才

               能夠繼續依法進行拍賣程序，也才不會影響應買人的意願與權益。

                   拘提又是另一門學問。平常就要調查義務人的作息、生活範圍，取得


               照片認人，取得拘票後又常常要一大早就出門執行拘提，執行過程中還要




          58]]></page><page Index="60"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               注意有無從後門逃跑之虞，甚至有抗拒之可能，這一切的安全顧慮與執行

               拘提成效，都繫於執行人員的經驗與臨場應變能力。


                   行政強制執行在維持人民履行公法上金錢義務的公平，讓每一位有給

               付義務的人民不會心生僥倖，確又要顧及比例原則不過當執行，並且要酌

               留義務人生活必要費用，使之不致因清償債務而陷於生活困境，而這平衡

               點的裁量卻是每位執行人員的使命，對執行人員雖然只是個裁量決定，卻


               影響著義務人的生活、與繳納義務的公平正義。又因為這樣的職務與義務

               人的立場相對立，總常常要面對民眾的抱怨、漫罵與申訴，這些，都只能

               仰賴執行同仁對執法的熱忱、對民眾的耐心、對職務的用心，才能一一解

               決。個中甘苦，或許只有經歷過的人員才能深切體會吧！


                                                                       （執行書記官 甘玫瑛）




















































                                                                                                             59]]></page><page Index="61"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署














































                                     (本處 99 年徵文活動四格漫畫組作品)











































          60]]></page><page Index="62"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                       替代役ｉｎ板橋行政執行處



                    起初選到司法行政役，選中的役男們都露出開懷的笑容，眾人心想說

               這單位「穩爽的」，但是來到板橋行政執行處之後；就整個改觀了，我所看

               到的景象就有「案件數量驚人的分案室」、「燈火通明的執行組」、「氣氛

               凝重的秘書室」和「為數眾多的移送機關」，不過還是很高興來到板橋行政

               執行處這個大家庭。

                    正如前人有云：「新兵菜三次，新訓菜一次、專訓再一次、板執又一

               次」，話說當時正好是專訓結束第一次踏進板橋行政執行處，一上到我們的

               宿舍，各個學長兇神惡煞、面目猙獰的看著我們這些新學弟，好像隨時會

               被吞下去似的，不過日子一天天過去，才發現其實每個學長人都很好，很

               照顧我們這些新學弟，適應了學長們後，緊接著又是一大考驗，執行股上

               的日子正悄悄的展開。

                    很巧的我和同梯都被分配到執行股，所以三不五時就在討論說：「喂，

               你在股上做什麼」，股上的工作就好像各門各派的武林絕學，分為「傳繳派」、

               「發文派」、「債證派」、「報結派」和「歸檔派」，每一股都有各派的招

               式及絕學，在此就在這裡幫各位了解各大門派的「作息生活」。

                    「傳繳派」最愛的招式就是飛鴿傳書，通知各位武林同行尚未繳交的國

               縣稅、全民健、過路罰和過路費，辛苦程度：★★。

                    「發文派」的業務範圍就是發文各地英雄豪傑，小至各路義務人及公司，

               大至各地銀行及移送機關，辛苦程度：★★★★。

                   「債證派」交友廣闊，喜愛到處收集卷宗，查看有無執行之實益，若有

               則通知「發文派」負責發文執行，若無則寄發債證告知移送機關，

               彷彿是這樣說的：「這案件我們執行過囉～」，辛苦程度：★★

               ★。

                    「報結派」素有暗器之派的封號，大大小小的訂書針及

               各式拔釘器是此派的特色，還有就是此派的師兄弟都擁有

               一雙可以快速點擊滑鼠的快手，才恰好可以應付每個月數

               量驚人的報結件數，辛苦程度：★★★★★。



                                                                                                             61]]></page><page Index="63"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署




                    「歸檔派」則以一卷歸檔膠帶及一份歸檔章行走江湖，發誓要貼滿各大

               卷宗、蓋滿各種卷底，俗稱「貼屁股」的獨門功夫，辛苦程度：★

                    經由上述五大門派的解說，想必各位讀者都有一番見解了，以下要探

               討的則是執行處的江湖心得，就在傳繳通知各位武林英雄之義務人們繳費

               之後，常常就會有義務人前來踢館，與我方書記官來場口舌之辯，敘述著

               為何會有這些案件或是當事人身體狀況如何，家庭經濟如何拮据，書記官

               就會用他們銳利的眼神，探索義務人所言是否屬實，不過有時義務人也會

               自己露出馬腳，拿出他的Ｃ牌、Ｇ牌、Ｌ牌特大包包及配件，或是身上戴

               的翡翠戒指、金項鍊，可想而知書記官們對這些義務人也很是頭疼。

                    不過也有一些令人動容的場景，有些是重病的義務人敘述自己的病情、

               投資公司的失利或是吐露有自殺的念頭時，書記官又得扮演心理諮商師的

               角色，幫忙開導義務人並且告知執行處是可以辦理分期繳納的，秉持替義

               務人著想的角度，也因此書記官們也都練就了一身好本領，可以在義務人

               需要他們時做好自己的本分。

                    常常看到有長官留下來加班，只為處理某位義務人的事項，否則將會

               影響到義務人的帳戶，長官們其實都很在乎給義務人的感受，避免不必要

               的爭執；講到這裡也不得不提到執行處堆積如山的案件數，在這因為案件

               受傷的同仁也不在少數，分案室學長釘到手受傷、股上委外手扭到，被紙

               割傷如家常便飯，也不曾聽到有任何抱怨，彷彿沒有發生似的繼續工作，

               這種敬業態度在別的地方學習不來。

               我的役期正好也到尾聲了，也看過執行處的各種案件，最能了解執行處裡執

               行書記官及執行員的辛勞，還有各位學長、學姐等委外人員，以及各組行政

               執行官的豐功偉業，才得以創造執行處的良好業績，各位也別忘記了替代役

               同仁們，也跟著正職人員們一起奮鬥，因此在這希望各位在執行處的同仁同

               心協力，在執行處創立十週年之際，能夠再造業績高峰。


                                                                             （替代役役男 謝廷翊）







          62]]></page><page Index="64"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                                    溫暖的力量



                    1 月 11 日，我是剛到板橋執行處服役快兩個月的役男，在這一天我有

               榮幸參與了公益服務活動。

                    這天的早晨，冷颼颼的天氣加上不斷飄著大雨，使我感覺到一股無形的

               壓力，但這一天要去公益服務的我，內心卻是溫暖的。


                    「慈安老人養護中心」，這是我公益服務的第一站。老人養護中心是一些

               家庭漸漸無法兼顧對家中需要妥善照顧的長者或病人，針對這點建立的機構。

                    剛到了養護中心，我看到這些爺爺、奶奶們，對心裡的衝擊是劇烈的。

               他們之中，有的人老了、生病了、有的人則是生活不能自理，而他們也沒反


               對兒女送他們來這，因為這是他們維持他們尊嚴的方式，而這樣的一群老爺

               爺、奶奶們讓我看了很心酸，我沒有權勢、我也沒有錢來幫助他們，但我是

               一名替代役男，這樣的我，可以藉由公益活動的力量，去陪他們聊聊天、給

               他們孤老的心一點溫暖，還可以幫他們打掃環境、洗門窗、搬重物，幫助裡


               面的志工清淨家園，在大家團結一致的幫助下，我們可以給他們一個乾淨的

               居住環境，提升他們生活品質。

                    而在公益服務中，我們替代役男也建立起小小的默契，一起打掃、一起

               洗窗戶、一起搬重物，使我們大家也有更深厚的革命情誼，雖然做起來很辛


               苦，但看到志工阿嬤她們對我們欣慰地笑一笑、還可以給老爺爺、奶奶們一

               個乾淨的家，我們心裡就很滿足、很感動了。這些經歷對我們來說是一種成

               長、是一次體驗人生的機會，我們學會了「愛心、耐心、

               用心」，而這些在一生之中我們會遇的到嗎？我想絕大多


               數人，也只是做一年的大頭兵然後就跟部隊說掰掰了，而

               我們替代役男卻可以參與各種不同的公益活動，例如：捐

               血、捐贈被套棉被、清淨家園、公益宣導、公益服務等，

               我們替代役男都秉持著『愛心、服務、責任、紀律』的四大原則，用來服務


               民眾、服務義務人，也會做更多的公益活動來幫助更多需要幫助的人們，這



                                                                                                             63]]></page><page Index="65"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                                  樣的替代役工作使我感到非常驕

                                                                  傲，也給了我很多成就感，讓我更


                                                                  堅定自己未來的定位，因為我們不

                                                                  只是在辦公室做文書處理，更多的

                                                                  是在「愛心」、是在「服務」全新

                                                                  北市的市民，所以我會很自豪的跟


                                                                  認識的朋友說：「我是板橋執行處

                                                                  的替代役男。」



                                                                             （替代役役男 陳冠得）

























































          64]]></page><page Index="66"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊
























































                                                                                       6
                                  (本處 99 年徵文活動宣導標語組第 1 名作品)





















               6  各得獎作品如附錄 1


                                                                                                             65]]></page><page Index="67"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                           玖、辦公廳舍自有化歷程


               一、辦公廳舍搬遷紀錄


                        本處 90 年 1 月 1 日成立，原於臺北縣板

                  橋市三民路 1 段 216 號之國泰人壽不動產事業

                  部板橋大樓9~11樓承租辦公大樓，合計948.69

                  坪，加上在外承租替代役宿舍 288.7 坪合計

                  1234.4 坪 ， 95 年因感現有辦公室租金過高（年

                  租金含替代役宿舍共 1,423 萬 4,300 元） 及 辦公廳舍空間不足，為改善辦

                  公環境，提高工作效率，並解決辦公廳舍空間不足、環境不良及民眾洽公


                  不便之問題，並妥善規劃服務空間，全面提昇服務品質及辦事效率，因此

                  於 95 年 1 月 26 日陳報本處辦公廳舍搬遷計畫，並於同年 3 月 17 日奉法

                                                    務部核示同意辦理，原有意租用臺鐵板橋新站

                                                    部分樓層作為辦公廳舍使用，但因租金太貴，

                                                    不予考慮；乃向臺北縣政府租用位於板橋市

                                                    文化路一段 18 號原臺北縣稅捐稽徵處使用之

                                                    舊有辦公廳舍(即現址)，於同年 11 月 13 日

                                                    完成搬遷，可使用面積約為 1,500 坪，租期自

                                                    96 年 1 月 1 日至 105 年 12 月 31 日，年租金


                                                    為 400 萬元。
               二、辦公廳舍自有化歷程


                        本處為達成辦公廳舍之自有化，雖經多年積極爭取仍不可得；國有財

                  產局原本規劃板橋市民族段 2 筆土地分割後供 4 機關作辦公廳舍使用，

                  惟因故不辦理分割，本處為積極尋覓機關用地，原有以下 3 個方案進行，

                  方案一：研議目前所租用之廳舍作為本處自有辦公廳舍。方案二：爭取進

                  駐臺北縣新莊副都心中央合署辦公大樓。方案三：爭取中和市安邦段 231


                  地號等 7 筆土地分配辦公廳舍用地案。

                  三個方案中因方案一該區域臺北縣政府曾爭取都市計畫更新，未獲都委會




          66]]></page><page Index="68"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                  審查通過，致未能續談合併興建大樓或價購條件。方案三因本處基於該計

                  畫案尚在進行用地地目變更階段，且將來尚需編列土地徵收費用、整地費

                  及工程費，完工期程及經費編列變數

                  多，於 99 年 3 月 8 日及 3 月 23 日函


                  報不再進行納入該計畫案。法務部於

                  99 年 4 月 7 日同意停止推動，本處於

                  99 年 4 月 13 日函覆臺北縣政府建議

                  不再將本處納入需用機關。

                        目前以方案二進駐新莊副都心中

                  央合署辦公大樓最為具體，因已進入實質開工階段，且本處已納入強制

                  進駐機關，刻正由營建署主辦興建工程，並於 99 年 2 月開工，預計於

                  102 年 6 月取得使用執照，同年 8 月驗收接管，本案共分南北 2 棟，總樓

                  層為 18 層樓，預計有 10 個機關進駐，本處分配於北棟第 11~14 樓，分


                  配面積共 7,920 平方公尺。













































                                                                                                             67]]></page><page Index="69"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                         拾、統計業務各項重要措施


                    行政執行業務推動引進「企業化經營」理念，以「目標管理、績效評

               比」為方針。統計室秉持法務部之核心價值「專業、熱忱、負責、效率」

               及法務統計之核心價值「真確、快速、創新、服務」為原則，積極主動、

               認真負責服務同仁。



               一、統計業務項目：

                  1. 統計資料之蒐集、整理、彙編、分析事項。

                  2. 定期統計報告編報、管理及提供事項。

                  3. 統計資料庫之建立及管理事項。

                  4. 績效評比報表之編報、管理及提供事項。

                  5. 獎勵金報表之編報、管理及提供事項。

                  6. 其他有關統計事務事項。


               二、資訊業務項目：


                       奉林署長雲虎於「第 28 次署務會報指示：各處有關資訊業務由統計

                 人員兼辦」。

                  1. 資訊設備、軟體之管理及維護事項。。

                  2. 資訊安全政策之擬定、執行、資訊安全稽核及安全管理事項。

                  3. 網路系統之建置、維護及管理事項。。

                  4. 網頁管理、推動、維護等事項。

                  5. 行政執行案件管理系統之管理與維護。

                  6. 各應用系統之管理、推動及維護事項。

                  7. 資料庫之維護及管理事項。

                  8. 其他有關資訊事務事項。

               統計室兼辦資訊業務，除配合上級交辦及測試事項並且協助同仁處理電腦

               及周邊設備相關問題；也宣導同仁應注意及維護機關資訊安全。








          68]]></page><page Index="70"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                三、統計重要工作紀實  (90 年  至  100 年 11 月)


                     年     月              項         目

                     90 年 01 月            行政執行處成立。

                     90 年 12 月            電子公文交換系統上線。

                     91 年 9 月             建置啟用本處網站。

                     91 年 10 月            試辦行政執行系統第 3 階段增修功能案。

                     93 年 10 月            試辦行政執行系統查詢健保案件義務人名義相關資料。


                      94 年 7 月            試辦健保案件移送無紙化作業

                      94 年 9 月            配合辦理統計人員之健保移送案件教育訓練。

                      95 年 1 月            健保案件移送無紙化作業全面上線。

                      96 年 6 月            電子公文交換作業核發「債權憑證」正式上線。

                      96 年 8 月            行政執行系統代收款專戶案款出納子系統正式上線。

                      96 年 8 月            試辦行政執行系統 96 年度新增修功能。


                      97 年 1 月            健保案件債證電子化作業全面上線。

                      97 年 5 月            試辦「行政執行命令電子交換」作業。

                                          便利商店代收 2 萬元以下之綜合所得稅、營業稅、地方
                      97 年 6 月            稅之行政執行案款。

                     97 年 12 月            暫緩試辦「行政執行命令電子交換」作業。


                      98 年 7 月            採用專線電子函查集保資訊連結作業。
                                          試辦便利商店及金融機構（郵局）代收健保局移送健保
                      99 年 3 月
                                          滯納案件推廣作業。

                                          便利商店（中華郵政）代收未滿 2 萬元監理機關移送汽車
                      99 年 7 月
                                          燃料使用費、違費及違章罰鍰等滯納案件作業全面上線。
                                          便利商店及金融機構（郵局）代收健保局移送代收未滿
                      99 年 8 月
                                          2 萬元健保滯納案件作業全面上線。

                                          財稅案件增加 7 種稅別亦可於便利商店代收，(1)營利
                     99 年 12 月            事業所得稅 (2)遺產稅 (3)贈與稅 (4)貨物稅(5)證劵
                                          交易稅  (6) 期貨交易稅  (7)菸酒稅等。
                                          便利商店代收未滿 2 萬元之監理機關移送違章罰鍰等滯
                    100 年 10 月            納案件作業上線。


                    100 年 11 月            對金融機關以電子公文核發行政執行命令試辦作業。



                                                                                                             69]]></page><page Index="71"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

               四、統計試辦業務：


               （一）健保案件移送無紙化作業

                   緣起：依「行政執行署暨行政執行處行政執行案件管理系統」專案小組

                           第13次會議決議辦理。有關連結至健保局查詢系統查詢回執影像

                           檔等作業，僅限於94年1月1日以後健保局移送且有將分案資料回

                           饋給健保局之案件才有資料。

                    試辦項目：本次健保案件試辦移送無紙化作業，不含「債證再移送」及

                            「異動通報單」部分，以上兩者仍維持原書面程序作業移送。

                    歷程：

                         1. 依據法務部行政執行署94年6月28日行執統字第0941300096號函，

                             自94年7月1日起試辦。

                         2. 依據法務部行政執行署94年9月29日行執統字第

                             0941300134號函，有關「健保案件移送無紙化作業」之試辦推廣

                             時程，預計於10月1日起將試辦作業推廣至桃園、新竹、臺中、

                             彰化及宜蘭等5處，於11月1日起續將試辦作業推廣至嘉義、臺南、

                             屏東、高雄及花蓮等5處，於95年正式上線。

               （二）法務部96年度行政執行案件管理新增功能作業

                      緣起：依「行政執行署暨行政執行處行政執行案件管理系統」專案小

                              組第 82 次會議決議辦理。

                      試辦項目：單一窗口查詢 log 檔比對查核作業、行政執行命令電子公

                                    文交換作業。

                      歷程：

                        1.依據法務部96年8月21日法資字第0961602284號函，選定本處為試

                           辦機關。

                      2.96年10月系統功能測試、教育訓練。

                      3.96年12月系統上線。

                 （三）對金融機關以電子公文核發行政執行命令作業

                      緣起：為配合行政院研究發展考核委員會先期資訊改造推動策略及推

                              廣公文 G2B 應用，法務部於「法務部 96 年度行政執行案件管理



          70]]></page><page Index="72"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                              系統新增功能委外服務案」完成行政執行命令電子公文交換作

                              業功能開發。有關行政執行命令電子公文之送達時間，行政院

                              金融監督管理委員會於 97 年 3 月 18 日以金管資字第

                              0970056040 號書函轉知各金融機關補充說明行政執行命令送達

                              時間，述明為收文者之電子文件資訊系統自各電子公文交換中

                              心取回電子文件之時間。本部並據以作為行政執行案件管理系

                              統（以下簡稱案管系統）內有關案件電子公文送達時間紀錄。

                      試辦項目：試辦階段之文書為案管系統批次函例稿作業項下函稿編號：

                                  508-1 扣押存款、520 扣押及支付轉給、525 扣押及收取、

                                  521 撤銷命令、510 收取命令，電子公文受文者為所有在公

                                  文電子交換地址簿內之金融機構（案管系統批次函例稿作業

                                  功能已整合公文電子交換地址簿，如有不符合電子公文交換

                                  之受文者，系統會自動改以紙本列印）。

                      歷程：

                         1. 依據法務部 97 年 4 月 29 日法資字第 0971600947 號函，自 97 年

                             5 月 15 日起試辦。

                         2. 依據法務部行政執行署 97 年 5 月 14 日行執一第 0970001971 號

                             函，以「行政執行命令以電子公文交換之送達時間，在未取得共

                             識前，暫緩試辦。」

                         3. 依據法務部行政執行署 97 年 6 月 6 日行執一第 0970003445 號

                             函，自 97 年 6 月 16 日起試辦。

                         4. 本處 97 年 7 月 3 日板執統字第 0971300019 號函覆法務部行政

                             執行署，因有部分原因未解決（案管系統帶出之受文者第三人金

                             融機構名稱與電子公文交換地址簿不一致、部分民營銀行只有總

                             公司加入公文電子交換等），至成效不彰，為免影響正常業務推

                             展，建請暫緩試辦。

                         5. 97 年 8 月 20 日法務部召開「研商推動行政執行命令公文電子交

                             換作業」會議。





                                                                                                             71]]></page><page Index="73"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                         6. 依據法務部行政執行署 97 年 12 月 31 日行執一第 0970008602 號

                             函，已完成階段性任務，自即日起暫緩試辦作業。

                         7. 依據法務部行政執行署 100 年 6 月 21 日行執一字第 1006000266

                             號函，擇定板橋及士林行政執行處為再度試辦機關，並自同年 11

                             月１日起試辦。(目前試辦中)

                 （四）便利商店及金融機構（包括郵局）代收健保局移送健保滯納案件之

                          推廣作業

                      緣起：依「行政執行署暨行政執行處行政執行案件管理系統」專案小

                              組第 97 次會議決議辦理。

                      試辦項目：配合進行便利商店、銀行臨櫃、銀行 ATM、網路及郵局等多

                              元繳納管道之測試上線作業。

                       歷程：

                         1.案管小組第 97 次會議決議，預計 99 年 1 月底由本處測試。

                       2.案管小組第 99 次會議決議，試辦作業自 3 月 1 日開始進行。

                       3.案管小組第 101 次會議決議，暫定於 8 月份實施。

                       4.依據法務部行政執行署 98 年 8 月 3 日行執統第 0991300128 號

                             函，自 99 年 8 月 25 日全面實施。































                                       (本處行政執行官使用之拍賣用法槌)






          72]]></page><page Index="74"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

               五、行政執行案件管理系統發展史


                       行政執行處核心作業系統為行政執行案件管理系統，其主要功能為協


               助執行人員快速、正確執行，除可減輕人力負擔，有效管理案件，更能提

               升執行效率，並能即時統計資訊數據，提供主管於管理及決策參考。




                   階  段                  年      月                        內    容    摘    要





                1.開發階段  89 年 5 月～89 年 8 月   發包、訪談、規畫、設計。




                                                                1.收文管理。

                                                                2.收/分案管理。
                2.第一階段  89 年 9 月～90 年 5 月
                                                                3.案件進行管理。

                                                                4.統計管理。


                                                                1.案件進行管理。

                                                                2.列管稽核。
                3.第二階段  90 年 6 月～91 年 3 月
                                                                3.執行官作業。

                                                                4.檔案管理。


                                                                1.案件流程管控。

                                                                2.移送機關資料回饋。

                4.第三階段  91 年 5 月～91 年 11 月  3.各類查詢系統之電子資料檔批

                                                                   次匯出及回寫資料庫作業。
                                                                4.批次函例稿列印等功能。





                                                                行政執行署案件管理系統。
                5.第四階段  92 年 4 月～92 年 11 月
                                                                於 92 年 11 月 1 日正式上線運作。







                                                                                                             73]]></page><page Index="75"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                           拾壹、歷年各項統計資料
                   1.  執行案件新收情形─按類別分

                           90 年至 100 年 10 月止，本處行政執行新收案件總計 843 萬 506

                      件，平均每年 76 萬 6,410 件，其中財稅案件，10 年多總計 164 萬 9,282
                      件占一成九，年度新收案件所占比率由 90 年之 41.7%，降至 93 年之

                      15.3%，96 年因勞、健保案件計數基礎改變，比率增至 30.9%，100 年
                      1 至 10 月為 12.9%；健保案件，10 年多新收總計 299 萬 1,086 件占三

                      成五，年度新收案件所占比率由 90 年之 48.6%，增至 93 年之 70%，
                      96 年因本類案件計數基礎改變，比率降至 24.6%，100 年 1 至 10 月為

                      4.7%；罰鍰及費用案件，10 年多新收總計 379 萬 138 件約占四成四，
                      年度新收案件所占比率逐年提升，由 90 年之 9.7%，增至  100 年 1 至

                      10 月為 82.4%。

                                     板橋行政執行處執行案件新收情形─按類別分
                                        民國 90 年至 100 年 10 月                      單位:件；%

                      年      月  別         總   計      財稅案件        健保案件        罰鍰案件       其他費用案件
                                  件數       8,430,506    1,649,282   2,991,086   2,916,296      873,842
                   90-100 年 10 月
                                  比率          100.0         19.6       35.5        34.6           10.3
                                  件數        258,398      107,611    125,639      23,830          1,318
                       90 年
                                  比率          100.0         41.7       48.6         9.2            0.5
                                  件數        555,501      140,645    339,326      35,455         40,075
                       91 年
                                  比率          100.0         25.3       61.1         6.4            7.2
                                  件數        601,524      130,064    355,201      44,899         71,360
                       92 年
                                  比率          100.0         21.6       59.1         7.5           11.8
                                  件數       1,272,437     195,275    890,874      73,506        112,782
                       93 年
                                  比率          100.0         15.3       70.0         5.8            8.9
                                  件數       1,025,401     162,621    591,781     129,247        141,752
                       94 年
                                  比率          100.0         15.9       57.7        12.6           13.8
                                  件數        792,000      137,078    355,177     144,464        155,281
                       95 年
                                  比率          100.0         17.3       44.8        18.3           19.6
                                  件數        425,331      131,326    104,620     114,823         74,562
                       96 年
                                  比率          100.0         30.9       24.6        27.0           17.5
                                  件數        488,168      144,937     53,298     172,396        117,537
                       97 年
                                  比率          100.0         29.7       10.9        35.3           24.1
                                  件數        623,634      170,147     59,953     343,245         50,289
                       98 年
                                  比率          100.0         27.3        9.6        55.0            8.1
                                  件數       1,063,509     159,330     51,761     785,400         67,018
                       99 年
                                  比率          100.0         15.0        4.9        73.8            6.3
                                  件數       1,324,603     170,248     63,456   1,049,031         41,868
                   100 年 1-10 月
                                  比率          100.0         12.9        4.7        79.2            3.2
               註：自民國 96 年 1 月 1 日起，各行政執行處勞、健保執行案件之計數方式，由原一執行名義為 1 件修正
                    為以移送機關同批移送執行案件中同一投保單位累積欠費達 5,000 元或同一被保險人累積欠費達
                    7,500 元以上者為一件。





          74]]></page><page Index="76"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊






                                   板橋行政執行處90年至100年10月執行案件新收情形
                    單位：件                                     -按類別分

                  1,400,000
                                                       1,272,437                         1,324,603
                  1,200,000
                                                              1,025,401          1,063,509
                  1,000,000

                   800,000                                           792,000
                                       601,524
                   600,000                                                               623,634

                   400,000              555,501                                   488,168

                                   258,398                             425,331
                   200,000
                          0
                              90年 91年 92年 93年 94年 95年 96年 97年 98年 99年 100年
                                                                                                  1-10
                                                                                                   月
                                    財稅案件                健保案件                 罰鍰案件
                                    其他費用案件              總    計



                   2.  執行案件終結情形─按類別分


                             90 年至 100 年 10 月止，本處行政執行終結案件總計 779 萬 2,865

                       件，平均每年 70 萬 8,442 件，其中財稅案件，10 年多總計 149 萬 1,831


                       件占一成九，年度終結案件所占比率由 90 年之 59.4%，降至 94 年之

                       11.4%，96 年因勞、健保案件計數基礎改變，比率增至 32.7%，100 年

                       1 至 10 月為 11.5%；健保案件，10 年多終結總計 293 萬 5,107 件占三

                       成七，年度終結案件所占比率由 90 年之 35.7%，增至 94 年之 74%，


                       96 年因本類案件計數基礎改變，比率降至 25.3%，100 年 1 至 10 月

                       為 3.8%；罰鍰及費用案件，10 年多終結總計 336 萬 5,927 件約占四

                       成三，年度終結案件所占比率逐年提升，由 90 年之 4.9%，增至  100

                       年 1 至 10 月 84.7%。






                                                                                                             75]]></page><page Index="77"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                     板橋行政執行處執行案件終結情形─按類別分
                                        民國 90 年至 100 年 10 月                      單位:件；%
                      年      月  別         總   計      財稅案件        健保案件        罰鍰案件       其他費用案件
                                  件數       8,430,506    1,649,282   2,991,086   2,916,296      873,842
                   90-100 年 10 月
                                  比率          100.0         19.1       37.7        32.5           10.7
                                  件數         25,850       15,364      9,234       1,240             12
                       90 年
                                  比率          100.0         59.4       35.7         4.8            0.1
                                  件數        205,051       51,082    142,048      10,835          1,086
                       91 年
                                  比率          100.0         24.9       69.3         5.3            0.5
                                  件數        271,915       71,262    163,599      16,000         21,054
                       92 年
                                  比率          100.0         26.2       60.2         5.9            7.7
                                  件數        497,490       83,454    352,937      15,714         45,385
                       93 年
                                  比率          100.0         16.8       70.9         3.2            9.1
                                  件數       1,630,596     185,174   1,207,323    111,285        126,814
                       94 年
                                  比率          100.0         11.4       74.0         6.8            7.8
                                  件數       1,115,717     218,874    609,667     144,919        142,257
                       95 年
                                  比率          100.0         19.6       54.6        13.0           12.8
                                  件數        684,907      223,795    173,253     117,032        170,827
                       96 年
                                  比率          100.0         32.7       25.3        17.1           24.9
                                  件數        539,366      155,759    102,376     174,098        107,133
                       97 年
                                  比率          100.0         28.9       18.9        32.3           19.9
                                  件數        633,268      190,462     70,720     274,490         97,596
                       98 年
                                  比率          100.0         30.1       11.2        43.3           15.4
                                  件數       1,068,143     167,549     61,596     766,679         72,319
                       99 年
                                  比率          100.0         15.7        5.7        71.8            6.8
                                  件數       1,120,562     129,056     42,354     896,968         52,184
                   100 年 1-10 月
                                  比率          100.0         11.5        3.8        80.0            4.7
               註：自民國 96 年 1 月 1 日起，各行政執行處勞、健保執行案件之計數方式，由原一執行名義為 1 件修正
                   為以移送機關同批移送執行案件中同一投保單位累積欠費達 5,000 元或同一被保險人累積欠費達
                   7,500 元以上者為一件。


                                板橋行政執行處90年至100年10月執行案件終結情形
                 單位：件                                     -按類別分
                 1,800,000
                 1,600,000                                   1,630,596
                 1,400,000
                 1,200,000                                          1,115,717       1,068,143  1,120,562
                 1,000,000
                  800,000                     497,490
                  600,000                                                  684,907       633,268
                  400,000            205,051                                      539,366
                  200,000     25,850            271,915
                         0
                             90年 91年 92年 93年 94年 95年 96年 97年 98年 99年 100年

                                 財稅案件                健保案件                罰鍰案件                    1-10月
                                 其他費用案件              總   計






          76]]></page><page Index="78"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                   3.  執行案件徵起金額─按類別分


                          就 90 至 100 年 10 月止徵起金額變動情形觀之，10 年多來本處行


                     政執行案件徵起金額總計 338 億 5,131 萬元，平均每年 30 億 7,739 萬

                     元，其中財稅案件，10 年多總計 203 億 2,748 萬元占六成，年度徵起

                     金額所占比率由 90 年之 90.9%，降至 100 年 1 至 10 月為 30.9%；健保

                     案件，10 年多總計 53 億 4,497 萬元占一成五，年度徵起金額所占比率


                     互有增減， 90 年為 7%， 94 年為 16.7%，100 年 1 至 10 月為 18.2%；

                     罰鍰及費用案件，近 10 年多總計 81 億 7,886 萬元占二成四，年度徵起

                     金額所占比率由 90 年之 2.1%，增至 100 年 1 至 10 月之 50.9%。


                                    板橋行政執行處執行案件徵起金額─按類別分
                                               民國 90 年至 100 年 10 月
                                 總    計        財稅案件           健保案件          罰鍰案件        其他費用案件
                     年 月 別  新 臺 幣            新 臺 幣         新 臺 幣          新 臺 幣         新 臺 幣
                                         %              %             %             %             %
                               萬    元        萬    元        萬    元         萬    元        萬    元
                     90 至 100
                     年 10 月    3,385,131  100    2,032,748   60.0    534,497   15.8   275,860   8.2    542,026 16.0

                       90 年     80,129   100     72,830   90.9     5,610   7.0     1,663   2.0     26   0.1

                       91 年    229,060   100     179,191   78.3   36,197   15.8     10,601   4.6     3,071   99.3


                       92 年    275,273   100     202,503   73.6     28,425   10.3     20,394   7.4     23,951   8.7


                       93 年    318,026   100     225,697   71.0     50,303   15.8     17,642   5.5     24,384   7.7

                       94 年    367,577   100     254,672   69.2     61,236   16.7     21,178   5.8     30,491   8.3


                       95 年    302,750   100     217,385   71.8     41,048   13.6     20,962   6.9     23,355   7.7

                       96 年    331,375   100     232,072   70.0     46,978   14.2     17,562   5.3     34,763   10.5


                       97 年    339,311   100     174,297   51.4     40,539   11.9     91,315   26.9     33,160   9.8


                       98 年    263,935   100     147,682   56.0     43,515   16.5     17,260   6.5     55,478   21.0

                       99 年    328,660   100     157,016   47.7     80,698   24.6     30,544   9.3     60,402   18.4

                      100 年
                      1-10 月   549,035   100   169,403 30.9    99,948 18.2   26,739  4.9   252,945 46.0




                                                                                                             77]]></page><page Index="79"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                  板橋行政執行處90至100年10月執行案件徵起金額
                                                          -按類別分


                                                   罰鍰案件
                      其他費用案件                      249,121萬元                           財稅案件
                       289,081萬元                     8.8%
                                                                                    1,863,345萬元
                          10.2%
                                                                                       65.7%








                      健保案件
                    434,549萬元
                       15.3%


                   4.  執行案件達成率


                             自 90 年至 100 年 9 月止，本處行政執行案件達成率（徵起金額

                       占責任額比率）呈現上升趨勢。10 年多增加 164.5 個百分點，平均每

                       年增加 398.2 個百分點。各年度變化由 90 年之 106.1%，攀升至 94 年

                       之 304.1%（最高點），98 年降至 221.7%，100 年 1 至 9 月為 504.3%。。

                  5.  執行案件投資報酬率


                                                板橋行政執行處達成率

                                                  90年至100年1-9月
                  單位:%
                 610.0

                                                                                             504.3
                 510.0


                 410.0
                                                     304.1
                 310.0                                             284.0
                                       239.4                              248.5           270.6
                                               292.4        269.4
                 210.0
                                  227.2
                                                                                221.7
                 110.0
                             106.1
                  10.0
                         90年    91年    92年    93年   94年    95年    96年   97年    98年    99年 100年1-
                                                                                             9月




          78]]></page><page Index="80"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                             就 90 年至 100 年 1-9 月投資報酬率（徵起金額占預算累計支用

                       數倍數）變動情形觀之，由 90 年之 16.6 倍，一路攀升，至 94 年之

                       35.3 倍為最高點，隨後逐漸下滑至 98 年之 24 倍，99 年又向上升為

                       29.4 倍。在全國排名上，91 年為全國第一，90 年及 92 年為全國第
                       二，93 年至 100 年 1-9 月皆為全國第三。



                                               板橋行政執行處投資報酬率
                                                      90年至100年9月
                     倍
                  70.0
                                                                                          全國第三      58.9
                  60.0

                  50.0
                                            全國第三 全國第三         全國第三
                                  全國第二
                  40.0                                                         全國第三
                           全國第一                 33.1                  全國第三
                                        30.4                    31.0                           全國第三
                  30.0                                                          32.1
                        全國第二                            35.5           29.7          24.0      29.4
                                     26.4
                  20.0                                                              全國第三
                             16.6
                  10.0
                         90年     91年    92年    93年    94年     95年    96年    97年     98年    99年 100年1-9月

                     6.  委託便利商店代收情形

                        為方便民眾繳款，提高義務人繳款意願，行政執行機關推動委託便

                      利商店代收小額滯欠案款業務，期待藉由便利商店門市眾多及全日 24

                      小時服務特點，提供民眾更多的便利。嗣於 97 年 6 月起全面推行便利

                      商店代收小額稅款案件（四大便利商店：統一、全家、OK 及萊爾富），

                      將應繳納金額未滿 2 萬元之小額稅款案件納入代收範圍。97 年 6 月 1

                      日起，代收綜合所得稅、營業稅及汽（機）車使用牌照稅、房屋稅、地

                      價稅、土地增值稅、印花稅、契稅及娛樂稅案件；99 年 7 月 1 日起，

                      代收監理機關移送汽車燃料使用費、違費等滯納案件；99 年 8 月 25 日

                      起，代收健保局移送健保滯納案件；99 年 12 月 17 日起，代收營利事
                      業所得稅  、遺產稅、贈與稅、貨物稅、證劵交易稅、  期貨交易稅、菸

                      酒稅案件；100 年 10 月 31 日起，代收監理機關移送違章罰鍰等滯納案

                      件。

                                   統計本處透過便利商店繳款件數及徵起金額，97 年 6-12 月為




                                                                                                             79]]></page><page Index="81"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                      6,422 件，徵起金額 3,799 萬 9,287 元；98 年增為 1 萬 6,146 件，徵起

                      金額 8,064 萬 8,661 元；99 年增為 2 萬 2,476 件，徵起金額 9,214 萬
                      8,714 元；100 年 1 至 10 月再增為 2 萬 2,709 件，徵起金額 1 億 2,030

                      萬 6,757 元；總件數為 6 萬 7,753 件，總徵起金額 3 億 3,110 萬 3,419

                      元。

                     板橋行政執行處委託便利商店代收小額稅款案件徵起金額

                      單位:千元

                     140,000                                                       120,306
                     120,000                                           92,149
                                                      80,649
                     100,000
                      80,000
                                       37,999
                      60,000
                      40,000
                      20,000
                           0
                                 97年6-12月          98年             99年         100年1-10月

                   7.  監理案件量激增情形

                         交通部公路總局臺北區監理所，於 98 年底建置完成電腦相關系
                      統，在未電腦化之前以人工作業處理強制執行案件，移送速度緩慢，94

                      年底以後之裁決書始掃描建檔，改以電腦系統處理強制執行案件。 99

                      年起加速移送強制執行之速度，據臺北區監理所估計，以電腦系統處

                      理強制執行案件，可提高 5 倍之移案量，以至於本處新收案件暴增。


                單位:千件
                                 板橋行政執行處歷年監理所新收終結件數
                   1200
                                                                                                976
                   1000

                    800                                                                  680

                    600

                    400                                                                           826
                                                             177           141    213      631
                    200                               113
                             0     1      4     35                  83
                             0      0      0      0      35    129    146    125    191
                      0
                           90年    91年    92年    93年    94年    95年    96年    97年    98年    99年 100年1-
                                                                                                 10月
                                                 新收案件             終結件數

                      100 年 1 至 10 月更高達 97 萬件。



          80]]></page><page Index="82"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                       法務部行政執行署板橋行政執行處成立迄今各年度預算員額表



                              年度                   90  91  92  93  94  95  96  97  98  99  100



                              處長                    1    1     1    1    1     1    1     1    1    1     1



                        主任行政執行官                     0    0     0    0    0     0    0     0    1    1     1




                          行政執行官                     3    5     5    6    7     6    6     7    6    7     7




                          執行書記官                    16  24  26  26  26  26  26  26  26  26  26



                             執行員                   16  22  18  17  16  16  17  18  18  17  17



                           行政人員
                                                   13  14  14  14  14  14  14  14  14  14  14
                   (秘書、人事、會計、政風、統計等室)



                           職員合計                    49  66  64  64  64  63  64  66  66  66  66


                             駐衛警
                          (列管待精簡員額)                 0    0     0    0    0     0    6     6    6    5     5
                           (出缺不補)



                              駕駛                    0    1     1    1    1     1    1     1    1    1     1



                              技工                    1    1     1    1    1     1    1     1    1    1     1




                              工友                    3    3     3    3    3     3    3     3    3    3     3




                              小計                    4    5     5    5    5     5    11  11  11  10  10



                              總計                   53  71  69  69  69  68  75  77  77  76  76







                                                                                                             81]]></page><page Index="83"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署




















































































          82]]></page><page Index="84"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                              拾貳、重要工作紀實



                90.1.1

                上午 9 時舉行本處成立揭牌儀式及茶會，由

                首屆處長丁樹蘭主持，各界機關首長、來賓


                20 多人至處慶賀，本處報到同仁 20 名。

                90.1.3


                林署長雲虎於上午 10 時許至處巡視成立後

                之辦公環境及鼓勵同仁加強各項業務之進行，尤其執行業務舊案如何辦理

                移交工作，應確實妥適與各相關機關聯繫，以期順利辦理移交。


                90.3.7

                法務部林次長錫堯於上午 10 時由林署長雲虎陪同至處巡查各項業務推動


                及辦理情形；由丁處長蘭主持簡報及全體同仁舉行座談會。

                次長勉勵同仁在有限人力下克服困難，使各項業務儘速制度化、正常化，尤

                其是執行業績之達成為首要任務。


                90.4.23

                陳部長定南於下午 2 時 15 分由林署長雲虎陪同至處巡視業務推展情形並

                與同仁舉行座談。


                部長勉勵事項：

                                                      （一） 辦理執行業務應依法並講求技巧，

                                                      以樹立執行機關之清新及效率之形象。


                                                      （二） 加強公務企業經營及益本比之理念，

                                                      以執行績效之達成為業務推展重心。




                                                      91.1.17

                林署長雲虎於上午 9 時 30 分率同執行署李代理主任行政執行官蕙如、人




                                                                                                             83]]></page><page Index="85"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                事室蕭主任宗宏、魏管理師寶菊等一行四人蒞臨本處，由丁處長樹蘭陪同


                視察並與執行人員（含組室主管）舉行座談會。林署長指示事項：

                  （一） 業務指導方針：1.建立勇於任事之機關新文化 2.引進企業化經營

                           理念 3.強化辦案及管考功能。


                  （二）目前推動之重要事項：1.統一法令適用之見解 2.建立責任中心制

                          3.建立透明客觀之管理機制。4.整合各移送機關。

               91.5.31


                林署長雲虎於上午 9 時 30 分陪同內政部役政署鍾副署長台利、嚴督察震

                如及執行署李代理主任行政執行官蕙如、人事室蕭主任宗宏等人至處訪查


                替代役服勤管理業務，由丁處長樹蘭陪同並與替代役男（含組室主管）舉

                行座談會。會中各級長官指示事項如下：

                一、林署長指示事項：


                （一）爭取團體及個人部分之績效獎金。

                （二）役男管理除管理幹部外，並朝榮譽制度推展。。


                （三）役男如有問題除正常管道反映外，也可以到網頁上的署長信箱反應。

                二、鍾副署長指示事項：

                （一）可增加運動時間、裝置網路及文康設施之增加。


                （二）管理幹部應速遴選出來，並建立榮譽假、罰勤之管理措施。

                （三）紀律很重要，以建立良好之替代役制度。

                （四）伙食費不夠，會再繼續爭取。


                （五）對板橋處住宿環境表示滿意。

                座談會於 11 時許結束後，至替代役宿舍巡視，於 11 時 40 分離處。




               91.8.16









          84]]></page><page Index="86"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               本處丁處長樹蘭榮陞執行署副署長，遺缺由執行署李代理主任行政執行官


                                                          蕙如接任代理處長，並於 9 時 30 分於

                                                          本處會議室辦理交接典禮，監交人由執

                                                          行署林署長雲虎擔任，署長於典禮中致


                                                          詞，讚揚丁處長帶領板橋處建立制度、

                                                          創造優良績效。典禮簡單隆重，充滿祝


                                                          賀及歡樂之氣氛。

                                                          91.11.15

               上午 8 時 30 分於法務部行政執行署會議室，辦理本處新任丁處長樹蘭及高


               雄處代理處長交接宣誓典禮，典禮由林署長雲虎監誓，署長致詞希望新任處

               長能在既有的優良傳統及規模下，本於依法行政，發揮公權力，再接再厲，

               積極創造業績。典禮簡單隆重，於 8 時 45 五分許禮成。


               92.5.5

                本處為執行 90 稅執特專第 327 等號臺灣臺北地方法院財務法庭所移交之

                案件義務人為京兆尹食品廠股份有限公司。經調閱資料發現，京兆尹集團


                曾因涉嫌漏開發票、或向他公司購買發票，以虛列進項成本、虛列人頭員

                工等逃漏稅捐，該集團負責財務人員業經判決有罪，但該企業集團實際負


                責人尹鴻達，及尹鴻達的子女尹大為、尹大純等均已移民加拿大，目前仍

                置身事外。

                本處發函經濟部智慧財產局，扣押仍登記於京兆尹公司名下的商標權，並


                已查封廠房內的生財器具及車輛，且委由鑑價公司鑑定價格，準備進行拍

                賣，以清償欠稅；同時將調查京兆尹公司將服務標章、部份商標權移轉給


                葉赫那拉公司，是否涉及脫產、損害債權罪等。



               93.4.8





                                                                                                             85]]></page><page Index="87"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               林署長雲虎為慰勉本處同仁辛労，於本日率執行


               署黃主任秘書清赤及李主任行政執行官蕙如至處

               督導，本次除與員工座談外，並致贈每人 1 盒餐點

               以示嘉勉， 座談於下午 4 時 16 分結束。


               93.5.6

               柯賜海係義務人助東國際實業股份有限公司之董

               事，因義務人滯欠 85 年度營利事業所得稅，本處


               依法多次通知義務人至處繳納，惟其並未繳納，且無正當理由而不到場，

               嗣經多方執行無著後，遂命柯君報告財產，惟柯君仍未遵期報告，遂再命


               柯君限期履行或提供擔保，但柯君均不予理會，自始至終對本處之傳喚避

               不見面，且對本處命其報告財產狀況及限期履行或提供擔保之命令置若罔

               聞，藉以規避強制執行。



               因此，本處向臺灣板橋地方法院聲請拘提、管收柯君獲准，經囑託臺北行政

               執行處執行拘提，於今日拘獲柯君。經本處行政執行官蔡基文前往臺北行政

               執行處訊問，由於柯君並無繳納意願也不願提供擔保，本處於晚間將其送往


               臺灣臺北看守所附設管收所執行管收。

               93.6.10

               日前遭拘提管收的柯賜海向臺灣高等法院提起抗告，高院 6 月 4 日裁定廢棄


               原裁定，本處已於同日釋放柯賜海。本處尊重高院不同的法律見解，不過將

               依法在十日內提再抗告。

               93.12.18


               法務部行政執行署及所屬秘書室綜合業務研習會，於上午 10 時 30 分由執行

               署黃主任秘書清赤率領各執行處秘書、專員及相關人員至處參訪，並由丁處


               長樹蘭主持座談會，席間由處長講授替代役管理及團體績效獎勵金之辦理以

               作經驗交流。會後並參觀本處辦公廳舍及替代役宿舍，對員工積極任事態度、





          86]]></page><page Index="88"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               卷櫃及替代役管理留下深刻印象，一行人於 13 時許離處。


               93.12.19

               本處經評定為 93 年下半年替代役服勤績優單位，於上午 10 時由內政部役政

               署簡任督察唐英敏、督察陳文俊、黃立民等 3 人頒發團體獎金新臺幣參萬伍


               仟元，並由丁處長樹蘭主持召開座談會，參加人員有處長、三位督察、本處

               人事室、政風室、秘書室管理人員及役男 54 人，座談內容有處長講授替代


               役管理經驗及管理幹部服役之心得報告等，會後並參觀替代役宿舍，三位督

               察於近 12 時離去。

               94.8.25


               上午 10 時於法務部五樓大禮堂，辦理法務部行政執行署所屬行政執行處卸、

               新（含本處卸任丁處長樹蘭、新任李處長清友）任處長交接典禮，典禮由施

               部長茂林主持。


               施部長致詞時對同仁提出 6 點目標與方法：1.強化企業經營理念，再創亮麗

               績效。2.審慎採取強勢作為，貫徹公權力之執行。3.精進執行技巧，提昇執

               行績效，更期許執行同仁發揮牛的精神－耐勞、執著及鷹的精神－精準執法，


               讓公權力與民眾間取得平衡。4.加強機關間及業務相關系統的協調配合，圓

               滿達成工作需要。5.注意生活言行，以身作則，建立優質的新文化。6.培養


               同仁豐富的人文涵養，加強為民服務，期待以尊重、理性、包容、關懷之情，

               再大的困難及挑戰，必能克服。

                    典禮簡單隆重，歷時約 1 小時結束，最後施部長並與全體卸、新任處


               長及與會貴賓、同仁合影留念。

               94.11.11


               法務部陳參事雲南至本處督導，由李處長清友率各行政執行官及科室主管提

               出報告並提供相關資料供參。







                                                                                                             87]]></page><page Index="89"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署





               95.9.12

               本處辦公廳舍整修工程（臺北縣板橋市文化路 1

               段 18 號）於 95 年 9 月 6 日開標並由順偉室內


               裝修有限公司得標，於本日由處長率領各組室

               主管暨同仁約 20 餘人參加開工儀式。

               95.11.13


               本處辦公廳舍搬遷至板橋市文化路 1 段 18 號之整修工程，業部份完工，遂

               於 11 月 6 日起陸續進行搬遷，在李處長清友督導、指揮及本處全體同仁發


               揮（含替代役、委外及移送機關人員）齊心協力、團隊合作精神下，於同年

               月 13 日完成所有公文、檔卷物品之移置；公務辦理亦承續接軌中，並擬定

               新聞稿轉送新聞媒體，俾利民眾週知至新址洽辦公務。


               95.11.20

               本處辦公廳舍搬遷至板橋市文化路 1 段 18 號之整修工程，於 95 年 11 月 12


               日完成辦公廳舍搬遷作業，本日下午 3 時許林署長雲虎率執行署沈專門委員

               禹如及陳會計主任俊章蒞處指導，由本處李處長清友率各組室主管陪同逐層

               巡視，署長稱許本處能在有限經費及甚短時間下，提供寬敞空間供同仁上班，


               實屬不易，當場指示陳會計主任俊章，對本處尚需採購之大小會議桌椅、窗

               簾及安全防護網予以補助，另如經費允許，本處亦可規劃將磨石子地板改為

               塑膠地板，其餘相關外牆、窗戶整修工程亦指示陳會計主任應助本處爭取經


               費，以供實需。署長等人於下午 4 時許離處。

               95.12.7

               下午 4 時許法務部法律事務司林司長朝松率葉行政執行官自強及邱編


               審銘堂蒞處指導並逐層巡視，對現有寬敞辦公環境及交通便利留下深刻

               印象，巡視期間對現有使用面積、替代役人數、盥洗使用之間數等項目

               均詳為詢問，並建議如經費許可， 可 就地板部分於日後鋪設地磚以強化



          88]]></page><page Index="90"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊




               美觀，林司長等人於下午 5 時許離處。


               96.01.18

               本日下午 3 時 30 分朱常務次長楠由林署長雲虎、沈專門委員禹如及陳會計


               主任俊章陪同蒞處指導，除逐層慰勉同仁辛勞外，關於本處執行業務亦詳加

                                                     詢問與懇切提示，另對現有辦公廳舍使用面


                                                     積、替代役人數、盥洗使用之間數、飲水設

                                                     備是否足敷所需均詳為詢問，對現有寬徜辦

                                                     公環境及交通便利留下深刻印象，並指示如


                                                     經費許可於四樓供替代役使用交誼聽可鋪設

                                                     塑膠地板以強化美觀，為避免電視使用音量

               混雜干擾宜購置架櫃區隔，朱次長等人於下午 5 時 30 分許離處。


               96.05.11

               林署長朝松為暸解各執行處業務辦理情形及慰勉同仁辛勞（署提供 260 元額

               度及本處配合相當金額購買慰勞品），特於上午 9 時 50 分許率執行署主任執


               行官等主管蒞處指導並舉行座談會，會議首先由李處長清友致歡迎詞，並就

               本處自 90 年成立以來有關受理案件、終結案件、徵起金額、達成率等項目


               詳為分析、比較報告外，並建議執行署能增加替代役員額補充及業務費援撥；

               會中同仁熱烈提案建議，範圍涵蓋案管系統、資料查詢速率、特專債證核發、

               設立股長制度、書記官職等調升、執行員改敘、執行態度考核、工程規劃辦


               理、替代役之照顧等議題，長官們均詳為說明與提示，對於未能即刻回應之

               問題，亦將攜回署研究再予通知；署長深深了解執行處案源無窮、案件繁多


               造成人員所受壓力沈重，認除輔助人力需增額外，亦須適度增加職員之比例，

               另對於本處能有此廳舍供辦公之需亦所欽羨，議程結束後署長等人約於 12

               時 35 分許離處。





                                                                                                             89]]></page><page Index="91"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署





               96.07.04

               本日下午 13 時 50 分，蔡次長茂盛由執行署林署長朝松陪同蒞處指導，在李

               處長清友陪同下，至各樓層慰勉同仁辛勞，並詳加詢問有關拍賣室、留置室


               等相關業務之執行情形。並召集各執行官及各組室主管於處長室座談，會中

               各組室主管就職掌業務提出問題報告，林署長朝松就執行署職權範圍予以回

               覆，蔡次長茂盛則勉勵及指示對於水電方面要節約使用但該用則用，如不涉


               及公權力執行者在經費許可下，可予以委外、輔佐人力經費不足可逐年編列、

               辦公廳舍要以自有化為目標、要建立機關形象、紀律要嚴格、徵起金額再增


               加多一點、加強為民服務考核、加強案卷及門禁資訊安全管理、加強替代役

               管理及紀律要求等，座談結束後次長等人於下午 4 時許離處。

               96.07.24~25


               法務部及行政執行署 96 年度所屬行政執行處執行業務檢查，本處於受檢首

               （24）日由法律事務司林副司長秀蓮率郭科長宏榮、邱科長銘堂、葉執行官


               自強，執行署由李主任執行官蕙如率李執行官元康、王執行官惠慧及鄧組員

               靜卿等人蒞處辦理。

               本次檢查重點 1.案件之開始及進行 2.分期繳納案件 3.案件核發憑證 4.預期


               未結案件 5.視為不逾期之特專、專案案件 6.限制出境案件 7.聲明異議案件

               8.拘提、留置及管收案件 9.郵資、案款處理流程 9.案件之報結 10.歸檔及卷

               宗管理情形等項目，另對於風險管理（民眾抗爭的應對、檔案管理與存放）、


               委外、替代役之輔導管理及志工推廣等業務，除調閱相關卷宗、資料及簿冊

               並詳為詢問承辦（人）組室，另巡察辦公廳舍（役男寢室、檔案室及暫予留

               置室等）。


               隔（25）日續行檢查至下午 2 時由李處長清友主持座談會，請長官們就檢查

               項目提示得失、建議及應注意事項。一行人於下午 2 時 30 分許離處。





          90]]></page><page Index="92"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊





               96.08.29

               法務部行政執行署所屬行政執行處卸、新任處長交接，本處卸任李處長清友

               將印信交接給新任劉處長清景


               96.11.13

               本處劉處長清景奉法務部令調任臺灣高等法院檢察署檢察官，所遺處長職務


               在未派補前，由行政執行署羅主任行政執行官正平代理，羅代理處長於本日

               到職履新，積極賡續推動本處相關業務。

               97.02.21


               新任林處長圳義於本日到職，羅代理處長正平則回任執行署主任行政執行官，

               林處長至處後即逐層慰問同仁辛勞及瞭解辦公環境之梗概，並巡視替代役宿

               舍暸解各執行處業務辦理情形及慰勉同仁辛勞後，隨即趕赴臺北縣稅捐稽徵


               處拜訪黃處長毓彥，就行政執行業務各方面提出構想及相互配合之事項，皆

               獲得正面回應。

               97.05.01


               本處 94 年開始實施動產及不動產集中拍賣制度，方便應買人一次買個夠。


               97 年 5 月起，兼採通訊投標拍賣不動產，並將投標所需之投標單及郵寄信

               封電子檔上網，方便全國各地民眾參與競標，不但可提高拍定價金，且可

               防止圍標。


               97.05.14

               板橋市公所舉辦「行政志工研習暨月例會」活動，由江市長惠貞於臺北縣板


               橋市公所 6 樓大禮堂主持，本處配合辦理「97 年上半年行政執行、廉政業務

               宣導活動暨推動企業誠信及倫理實施方案」之政策理念，並逐題講解宣導資


               料，宣導效果相當良好。






                                                                                                             91]]></page><page Index="93"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               97.06.01


               本處配合法務部行政執行署於 6 月 1 日

               起推行便利商店代收行政執行案款，民眾

               若欠繳未滿 2 萬元之綜合所得稅、營業


               稅、地方稅（如汽、機車使用牌照稅、房

               屋稅、地價稅、土地增值稅、印花稅、契

               稅及娛樂稅等），而移送行政執行，可持


               本處發出之傳繳通知書，於繳款期限內至

               全國各地四大便利商店繳款，提供民眾 24 小時、全年無休之便利繳稅管道，


               方便又省時。

               97.06.16

               為強化便民服務，本處自即日起中午休息時間（12：30-13：30）由專人辦理


               值班制度，以便處理義務人洽詢、繳款等事宜。

               97.08.26


               為將廉潔觀念推廣至校園,共創陽光廉能政府，假本處 3 樓會議室舉辦「政

               風小志工-迎接政風新鮮人」一系列宣導活動。由處長以深入淺出方式，精闢

               講述行政執行機關企業化經營之新風貌，讓小志工們對行政執行工作推展歷


               程有更進一步認識。會中並由政風實務工作者，介紹我國當前之廉政指標意

               涵及政府近年推動反貪腐、反浪費之工作成果，並行銷政風體制，有效根植

               全民反貪意識。


               97.09.01

               為增加便民新措施及節能減碳，自 9 月初起，推動民眾可持印製雙面附有繳

               款條碼之傳繳通知書， 至 委託之便利商店或金融機構代收全民健康保險費之


               便民措施。於繳款期限內就近至統一 7-11)、全家、萊爾富、OK 等四大便利

               商店及臺銀、土銀、合庫、郵局、一銀、華銀、彰銀、匯豐、富邦、中信銀、


               兆豐、安泰、日盛、臺灣中小企銀、高雄銀行等繳費，提供民眾更加便利的


          92]]></page><page Index="94"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               繳款管道。便利商店繳款金額以 2 萬元為限，僅需自付手續費 3 元。


               97.09.27

               本處於本日凌晨 1 時 17 分許遭不明人士以鋼珠強力射擊，近駐衛警處之落

               地窗破損，案經駐警李榮華向值班同仁羅書記官仕銘報告後並報警，當夜約


               計有 7 至 8 名員警駐處採證，於該日上午由秘書與臺北縣警察局板橋分局李

               分局長謀旺再度勘查，希本處提供該時段之監視錄影帶供警方調查；案經警


               方循線偵破，據警方轉述肇事人係因酒醉誤事而非蓄意破壞，亦非怨對或心

               生不滿所為，惟經查肇事人尚有行政執行案件繫屬本處執行中，刻由警方調

               查並函送地檢署偵辦中。


               97.11.11

               本日上午邀請法務部政風司管司長高岳，演講行政機關之危機管理與控管，

               參加人員含正式職員工及替代役男約計 80 人，管司長由心智地圖引述變革


               的重要性，由往昔危機管理遞展至危險管理，藉由九點一筆劃之連線、瓶中

               鴨如何取出之隱喻，身處 21 世紀的我們勿自我設限，只有掌握未來、掌握

               趨勢，才能掌握命運，畢竟成功是留給有準備的人，人人應秉持面對未來（未


               知）的社會，我們準備好了嗎的情境，發揮個人核心競爭力。而機關亦應體

               認由預期變革、回應性變革、危機變革等改革成本遞增嚴重性與執行成功的


               易難度，雖係短短 3 小時演講，卻給員工最新的觀念與新的思考層面，議程

               於下午三時許圓滿結束。

               97.12.02


               法務部 97 年度辦理所屬機關檔案管理業務實地考評，於本日由法務部總務

               司許副司長啟義率林前副司長國強、檔案局組長黃政民、張副組長玉華、張


               副組長文熙、法務部總務司黃科長淑芬及張書記官麗娟等人，於上午 9 時 30

               分許蒞處考評，本處與會人員有施執行官淑琴、統計室古統計主任秀梅、政

               風室劉主任銘川及秘書室相關人員，本處除提出簡報及預備相關檔案簿冊資





                                                                                                             93]]></page><page Index="95"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               料外查閱外，並至存放部分檔案之地下室實地參訪評核，及接受檔案業務辦


               理情形詢答及交換意見，考評議程於下午 13 時 50 分許圓滿結束。

               97.12.23

               行政執行署獎勵 96 年度執行績效優良人員，由林署長朝松率副署長、執行


               署各組室主管於中午蒞臨本處，與本處執行績優人員、組室主管餐敘，並邀

               請板橋地檢署吳檢察長慎志參加，餐會中署長除慰勉同仁辛勞外，並預祝同

               仁新年快樂，另致贈同仁慰勞品，署長暨長官約於下午 2 時許返署。


               98.3.16

               為落實節能減碳及公務資訊化，本處出納相關案款原採開立國庫支票由移送


               機關收執簽收方式，改由中國信託銀行謝協理永聰率相關人員至處裝設 E-

               PAY 系統，本作業流程可藉由電腦轉帳系統減少出納匯款程序及減少義務人

               之手續費。


               98.3.25

               為加強員工對資訊安全之認識，本日下午由林處長圳義主講資安課程-防範


               電子郵件社交工程，課程涵蓋 1.收到電子郵件寄來郵件，小心病毒 2.點「不

               想收請按我」引狼入室 3.如何判斷可疑郵件，可疑電子郵件之特徵 4.防護

               電子郵件社交工程措施三步驟，（嚴守停、看、聽之程序）5.如何分辨電子


               郵件真偽 6.免費資安軟體之網址 7.如何篩選垃圾郵件 8.如何改 IP 及鎖 IP

               等課程，以逐步操作程序及輔以動畫引導進行，使員工對資訊安全有進一步

               認識。


               98.5.27

               法務部依 98 年度節約能源推動小組會議，辦理節能輔導所屬用電查核制度，

               本日由執行秘書即總務司楊司長合進率考核小組成員孟科長昭武、吳科員純


               儀、執行署沈專門委員禹如、電業顧問趙元瀝先生、綠色基金會工程師王俊

               淵、陳宗逸等人蒞處辦理，議程由林處長圳義主持並簡報本處節能減碳措施


               報告，相關書面資料查核、現場用電設備測試、節能諮詢及綜合討論等，小


          94]]></page><page Index="96"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               組成員對本處能在處長以身作則用心力行，及同仁配合遵行下，達成節能措


               施多所讚賞，且本處能源使用指標（EUI）123.91 亦低於 150 上限。而對於

               97 年用電多於 96 年係因完成空調系統之使用所致，而非機關肆意浪費使然，

               長官亦認為用電應用所當用，勿需因噎廢食，機關應提供同仁優良辦公環境。


               小組並提供寶貴意見如冷卻水塔宜裝設溫度偵測以節省電力、電容器宜改善

               以維安全，地下室高壓電變壓器應保持通風適溫以避免故障等，輔導行程於


               中午 12 時 25 分圓滿結束。

               98.7.14

               本處為提昇執行品質與機關廉能風氣，於本（14）日辦理 98 年度行政執行


               業務暨廉政座談會，就行政執行業務可能衍生弊端或窒礙難行之處，邀集與

               本處有業務往來之移案機關就行政執行業務進行機關間對話。本次座談會前

               半段時間，特安排臺北市政府政風處楊處長石金於會中講授「廉政工作新思


               維」，分別闡述政風情勢分析、政風工作應具備的九 C 原則、推動廉政工作

               要領等相關議題；後半段時間，則為本次座談會重點，此次為本處首次與移

               案機關之業務聯繫會議，由與會人員就本處及移案機關所提出之議題進行討


               論，共計有 13 件提案（本處 7 件、臺北縣政府衛生局 1 件、臺北市交通事

               件裁決所 3 件、臺北縣樹林市公所 1 件、財政部基隆關稅局 1 件），歷時約


               90 分鐘，希冀藉由本廉政座談會作為溝通平台、加強橫向聯繫，以廣收業務

               興革建議之效。議程於下午 5 時 20 分圓滿結束。

               98.9.3


               林處長圳義回任臺灣嘉義地方法院檢察署檢

               察官，核定由法務部行政執行署士林行政執行


               處曾處長瑞慶調派本處處長，並於本日在執行

               署林署長朝松監交下完成交接。







                                                                                                             95]]></page><page Index="97"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               98.9.23


               法務部行政執行署於本處舉辦「法務部行政執行署所屬行政執行處 98 年度

               執行員在職訓練」，林署長朝松於上午 11 時蒞臨本處訓勉與會執行人員。

               98.11.17


               林署長朝松為了解本處辦理滯欠大戶執行情形並慰問同仁辛勞，於上午 10

               時率執行署黃主任秘書賽月、人事室郁主任正芬、會計室陳會計主任恩華、

               政風室洪主任志達、吳秘書俊宗蒞處視察，由本處葉主任執行官自強簡報本


               處辦理滯欠大戶執行情形及遭遇困難，之後署長與本處同仁座談並聽取同仁

               工作上之意見，至中午 12 時 10 分會議始結束。


               99.2.5

                                                     本處獲規劃進駐之新莊副都心中央合署辦公

                                                     大樓進行動土典禮，由內政部江部長宜樺主


                                                     持，行政院吳院長敦義蒞臨致詞、剪綵，該

                                                     辦公大樓分為南、北 2 棟，預定進駐機關共


                                                     有包含本處在內 10 個機關，本處分配於北棟

                                                     11~14 樓，分配面積為 7,670 平方公尺，預

               計於 102 年完工驗收。


               99.4.13

               板橋地方法院檢察署為使在該署及地方法院實習之學習司法官了解行政執

               行處組織、職掌及行政執行業務運作實務及院檢


               辦案資源交流事宜，於下午 3 時由該署陳主任檢

               察官盈錦偕同板橋地方法院樊庭長季康率 20 名學

               習司法官至本處參訪，本處由曾處長親自接待，並


               由葉主任執行官自強進行業務簡報，之後由施執

               行官淑琴及蔡執行官基文帶領至各樓層實地參訪


               並介紹本處業務，最後由陳主任檢察官盈錦、板橋


          96]]></page><page Index="98"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               地方法院樊庭長季康及本處葉主任執行官自強共同主持綜合座談，參訪活動


               於下午 4 時 30 分結束。

               99.9.1

               曾處長瑞慶調派高雄行政執行處處長，核定由板


               橋地檢署陳主任檢察官處長盈錦接任本處處長，

               是日於法務部 5 樓大禮堂辦理署處卸、新任處長


               聯合交接及宣誓典禮，由法務部曾部長勇夫擔任

               監交及監誓人。

               99.10.15


               本處為加強與民事執行處業務聯繫，並增進雙方執行人員對執行實務之溝通，

               於 99 年 10 月 15 日上午邀請臺灣板橋地方法院民事執行處執行人員於臺北

               縣三峽鎮「大板根森林渡假村」會議室與本處執行同仁舉行聯繫會議，會議


               由本處陳處長盈錦與臺灣板橋地方法院民事執行處張庭長正亞、刑事庭樊庭

                                                   長季康共同主持，會中針對業務往來執行實務

                                                   問題熱烈討論，並達成 6 點決議共識，對往後


                                                   雙方業務聯繫上頗有助益，會後並進行餐敘聯

                                                   繫及健行活動，利用難得機會紓解雙方執行同


                                                   仁平日工作上緊張之情緒，聯繫活動於下午 4

                                                   點完滿結束。

               99.10.24


               本處為使法治觀念能向下札根，及向臺北縣各公、私高中、高職學生宣導認

               識行政執行署、處對公法上金錢給付義務之強制執行，以破除重大欠稅者僥


               倖心理，實現社會公義，提升行政效能及貫徹政府公權力，特舉辦「認識行

               政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動，收稿日期自 99 年 10 月

               24 日起至 11 月 26 日止，結果計有宣導短文 80 件、宣導標語 307 件、四格





                                                                                                             97]]></page><page Index="99"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               漫畫 88 件，合件 475 件。由臺北縣政府教育局推薦之 6 位臺北縣高中專科


               教師及本處 6 位行政執行官合組成評審會議，於 11 月 25 日召開評審準備會

               議，及於 12 月 2 日召開評審會議評定佳作以上作品 37 件，並訂於 12 月 28

               日公開頒發獎金及獎狀以茲表揚。


               99.11.12

               執行署張署長清雲率同吳秘書俊宗蒞臨本處

               巡視，陳處長盈錦率同仁迎接，張署長親至各


               組室慰勉同仁工作辛勞、關心同仁辦公環境及

               生活，並召開座談會。座談會中，陳處長就辦


               公廳舍現況及 102 年將搬遷至新莊副都心中央合署辦公大樓、員額編制、執

               行業務、試行「快速清結機制」、節能減碳、滯欠大戶辦理情形等當前與未

               來施政事項，提出報告與建言。


               張署長於會中，肯定並感謝板橋處在有限的人力、物力下，業績亮麗，徵起

               金額挹注國庫收入，表現十分出色，並對執行人員升遷問題、關懷經濟弱勢


               族群、注意服務態度、以同理心對待義務人等問題，均有著墨，指示吳秘書

               設法解決同仁意見及需求，並應允攜回署裡通盤研議處理。

               同時張署長也關心同仁應注意身體健康，並贈送同仁保溫杯，以表慰勉之意。


               張署長言語誠摯、態度親切，場面溫馨熱絡。

               99.12.28

                    本處舉辦「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動。


                    活動區分為短文、標語及四格漫畫等 3 組，由新北市政府教育局推薦之

               6 位高中專科教師及本處 6 位行政執行官合組成評審會議，並於 99 年 12 月

               2 日評定得獎名單，12 月 14 日於本處網站公布得獎名單及作品，並於 12 月


               28 日舉辦頒獎典禮，公開頒發獎金及獎狀，表揚得獎學生及展示得獎作品。

               典禮當日於教育部中部辦公室杜督學俊英、國立板橋高中張校長輝政、各評


               審老師、得獎學生、學校師長及家長熱情參與下，圓滿完成。


          98]]></page><page Index="100"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               此次學生投稿稿件各具創意，並對行政執行署處「辦理公法上金錢給付義務」


               的業務已有所認知，本活動可謂政府機關與民眾溝通及業務宣導的有效方

               式，而活動的作品，更可供作日後機關宣導民眾認識行政執行業務的文宣

               使用。誠如宣導標語組第 1 名之作品「欠稅大戶要查


               清、社會弱勢要同情、合理考量法理情、公平正義創

               雙贏」，確實點出行政執行署處目前的工作重點。


               100.4.12~5.4

               本處陳處長盈錦率同賴主任行政執行官明秀偕同負責


               國稅局聯繫窗口業務之施行政執行官淑琴，拜會北區國稅局吳局長自心

               （5/4）、臺北市國稅局陳局長金鑑（4/27）、北區國稅局板橋分局張分局長

               世玢（4/26）、北區國稅局新莊稽徵所林主任學修（4/26）、、北區國稅局

               三重稽徵所黃主任美麗（4/12）、北區國稅局中和稽徵所廖主任義禮


               （4/12）就行政執行機關與國稅稽徵機關，關於執行相關業務配合及推動

               事項，作意見溝通與交換，兼具機關情誼維繫與發揮業務合作聯繫功能。

               100.4.20


               本處陳處長盈錦率同賴主任行政執行官明秀偕同負責新北市政府稅捐稽徵

               處聯繫窗口業務之黃行政執行官有文，拜會新北市政府稅捐稽徵處許處長


               慈美、黃副處長育民、板橋分處彭主任麗容、法務科唐科長美芝、法務科

               股長陳世榮、板橋分處股長楊惠盈、三鶯分處吳審核員玉秋、三鶯分處股

               長張淑美、法務科稅務員楊忠全。就行政執行機關與稅捐稽徵機關，關於

               執行相關業務配合及推動事項，作意見溝通與交換，兼具機關情誼維繫與


               發揮業務合作聯繫功能。


               100.6.15

               本處為實現國家債權，與財政部臺灣省北區國稅局、新北市稅捐稽徵處於

               100 年 6 月 15 日於本處召開「法務部行政執行署板橋行政執行處與稅捐稽





                                                                                                             99]]></page><page Index="101"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               徵機關 100 年第 2 季強化執行案件合作追查暨移送執行業務聯繫會議」，

               由本處陳處長盈錦率執行同仁，與財政部臺灣省北區國稅局吳局長自心、


               新北市稅捐稽徵處許處長慈美等稅捐稽徵機關首長、主管及審核菁英，共

               同研議合作追查案件之執行方向，全力追討；另就移送執行業務事項加強

               聯繫，以助益執行業務推展。

               100.6.23


               為促進法學教育理論與實務結合，同時宣導行政執行處執法業務事項，本

               處與中國文化大學法律系創新合作，共同開設「法律校外實習」課程，並

               由行政執行署張署長清雲與文化大學吳校長萬益，於 100 年 6 月 23 日上

               午，假板橋行政執行處共同主持合作協議簽約儀


               式。

               簽約儀式由本處陳處長盈錦與文化大學法律系系主

               任林恆志教授代表雙方簽署合作協議書，文化大學

               法學院院長、教授、行政執行署、處主管、執行官


               多人均在場觀禮。監察委員李復甸委員也以文化大學教授身份，蒞臨觀禮

               致詞。

               前揭「法律校外實習」課程，係由本處於暑假期間，提供文化大學法律系

               選課學生至本處參與行政執行業務實習，並由本處安排實習前講習課程，


               講解介紹行政執行相關法令及業務，再由本處行政執行官以一對一指導方

               式，帶領同學進行為期 72 小時的實務操作，藉由實務學習過程，希望讓同

               學能去了解行政執行處執行國家債權，如何嚴正執法，以實現社會公益；

               同時面對弱勢民眾，如何關懷協助民眾，度過難關共創雙贏。


               100.8.12

               曾部長勇夫為慰勉本處同仁工作辛勞及了解本處業務推展之情形，於是日

               藉由訪視法務部新北市地區所屬各機關之機會，由臺高檢署顏檢察長大

               和、行政執行署張署長清雲、矯正署吳署長憲彰、檢察司林副司長錦村、


               部長室俞主任檢察官秀端陪同於下午 1 時 30 分蒞臨本處視察，由本處處長


          10
          0]]></page><page Index="102"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


               陳盈錦率主管親自迎接，首先巡視本處辦公室慰勉本處同仁工作辛勞，之

               後於處長辦公室聽取本處報告業務推展情形及遭遇困難，於下午 2 時 20 分


               赴新北市調查處繼續訪視，本處陳處長錦並於下午 4 時赴板橋地檢署與訪

               視各機關向部長進行業務簡報及參加聯合座談，部長聽取各機關簡報及意

               見後，逐一垂詢及回應，座談於下午 6 時 30 分結束。

               100.10.28


               本處為加強與板橋地方法院民事執行處業務聯繫，並增進雙方執行人員對

               執行實務之溝通，於 100 年 10 月 28 日上午邀請該民事執行處執行人員於

               新北市三峽區「大板根森林渡假村」會議室與本處執行同仁舉行聯繫會

               議，會議由本處陳處長盈錦與臺灣板橋地方法院民事執行處張庭長正亞共


               同主持，執行署張署長清雲並蒞臨指導，會中針對業務往來執行實務問題

               熱烈討論，並達成 5 點決議共識，對往後雙方業務聯繫上頗有助益，會後

               並進行餐敘聯繫及意見交換，利用此次聯繫活動對雙方交流頗為助益，整










































               個活動於下午 4 點完滿結束。



                                                                                                             101]]></page><page Index="103"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                     (本處 99 年徵文活動四格漫畫組作品)

                                                拾參、歷年照片

                         90 年 1 月 1 日本處成立揭牌儀式，由首屆處長丁樹蘭主持
                                          各界機關首長、來賓至處慶賀




































                               90 年 1 月 1 日本處成立揭牌儀式，報到同仁合影








































          10
          2]]></page><page Index="104"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊








































                                           90 年 1 月 1 日本處成立茶會








































                                       90 年 3 月 7 日林次長錫堯視察本處




                                                                                                             10
                                                                                                              3]]></page><page Index="105"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署



















































































                                      90 年 4 月 23 日陳部長定南視察本處




          10
          4]]></page><page Index="106"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                      91 年 8 月 16 日新任代理處長李蕙如與卸任處長丁樹蘭交接儀式
                                                 由林署長雲虎監交











































                                                                                                             10
                                                                                                              5]]></page><page Index="107"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                     91 年 8 月 16 日新任代理處長李蕙如與
                                        缷任處長丁樹蘭交接儀式觀禮同仁














































































                                  93 年 4 月 8 日林署長雲虎率黃主任秘書清赤
                                        及李主任行政執行官蕙如視察本處


          10
          6]]></page><page Index="108"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                      95 年 1 月 11 日司法節開放民眾參觀-由徐執行書記官盛桂導覽









































                      96 年 1 月 18 日朱常務次長楠由林署長雲虎、沈專門委員禹如及


                                                                                                             10
                                                                                                              7]]></page><page Index="109"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                   陳主任俊章陪同蒞處視察本處搬遷至板橋市文化路之辦公廳舍及業務







































                       96 年 11 月 28 日施部長茂林蒞處主持執行署行政執行官在職訓練








































                             96 年 11 月 28 日執行署於本處辦理行政執行官在職訓練



          10
          8]]></page><page Index="110"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊










































                           97 年 1 月 14 日林署長朝松率李主任秘書蕙如視察本處






































                           97年3月31日 執 行 署 於 本 處 舉 行 所 屬 行 政 執 行 處 收 分 案 講 習 會




                                                                                                             10
                                                                                                              9]]></page><page Index="111"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署











































                         97 年 11 月 26 日林處長圳義擔任本處反詐騙宣導課程講座












































         110]]></page><page Index="112"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                              98 年 5 月 11 日王部長清峰視察本處並與同仁座談









































                              98 年 5 月 11 日王部長清峰視察本處並與同仁座談










































                                                                                                             111]]></page><page Index="113"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                             98 年 5 月 11 日王部長清峰與同仁座談後巡視辦公室








































                                          98 年 9 月 3 日曾處長瑞慶履新












































         112]]></page><page Index="114"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                         99 年 2 月 5 日新莊副都心中央合署辦公大樓進行動土典禮
                       由內政部部長江宜樺主持，行政院院長吳敦義蒞臨致詞、剪綵






































                        99 年 4 月 13 日板橋地檢署率學習司法官 20 名參訪本處業務










































                                                                                                             113]]></page><page Index="115"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                     板橋地檢署陳主任檢察官盈錦率學習司法官 20 名參訪本處業務時致詞









































                  99 年 9 月 1 日曾處長瑞慶與陳處長盈錦於曾部長勇夫監交下交接印信











































         114]]></page><page Index="116"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                    99 年 9 月 1 日新任行政執行處處長宣誓








































                  99 年 9 月 1 日曾部長勇夫與新任行政執行處處長交接及宣誓典禮合影











































                                                                                                             115]]></page><page Index="117"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                               99 年 10 月 15 日本處與板橋地方法院民事執行處
                                      於三峽大阪根舉行執行實務聯繫會議








































                         99 年 11 月 12 日張署長清雲率同吳秘書俊宗視                                   察  本  處





































                      99 年 11 月 26 日迷火佛拉明哥舞坊林耕團長蒞處專題演講



         116]]></page><page Index="118"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                      佛拉明哥的舊愛與新歡-漫談西班牙的舞蹈藝術與生活文化





















































































                                                                                                             117]]></page><page Index="119"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                99 年 12 月 28 日本處辦理「認識行政執行業務」
                                  宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動頒獎典禮






















































































         118]]></page><page Index="120"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                         100 年 1 月 24 日行政院環保署邱政務副署長文彥蒞處專題演講
                                       臺灣海洋生態之美-海洋的美麗與哀愁







































                        100 年2 月16 日消基會董事長蘇錦霞律師蒞處專題演講-新消費觀念










































                                                                                                             119]]></page><page Index="121"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                        100 年 3 月 14 日李家同教授蒞處專題演講-人類面臨的重大問題






































                                      100 年 6 月 15 日本處與稅捐稽徵機關
                       100 年第 2 季強化執行案件合作追查暨移送執行業務聯繫會議












































          12
          0]]></page><page Index="122"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                     貼近人民生活，法學教育新創舉-文化大學法律系學生到本處校外實習
                                      100 年 6 月 23 日於本處舉行簽約儀式










































                                                                                                             121]]></page><page Index="123"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署










































                     100年8月5日 本 處 進 行 通 達 國 際 股 份 有 限 公 司 查 封 動 產 （ 大 同 寶 寶 ） 拍 賣













































          12
          2]]></page><page Index="124"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                                    100 年 8 月 12 日曾部長勇夫視察本處













































                                                                                                             12
                                                                                                              3]]></page><page Index="125"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                92 年親子日活動丁處長樹蘭與同仁及親眷合影






































                               100 年親子日活動陳處長盈錦與同仁及親眷合影















































          12
          4]]></page><page Index="126"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                               100 年 8 月 26 日辦理署處志工訓練全體志工合影








































                         100 年 8 月 26 日署處志工訓練陳處長盈錦與本處志工合影











































                                                                                                             12
                                                                                                              5]]></page><page Index="127"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                            100 年 10 月份擴大主管會議暨卸、新任會計主任交接










































                           100 年 10 月 28 日與板橋地院民事執行處業務聯繫會議
                                                張署長清雲蒞臨指導










































          12
          6]]></page><page Index="128"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                      文康活動

                                                  91 年-故宮博物院





































                                           91 年-陽明山國家公園管理處











































                                                                                                             12
                                                                                                              7]]></page><page Index="129"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                            93 年-楊梅埔心農場打漆彈








































                                                94 年-花蓮海洋公園











































          12
          8]]></page><page Index="130"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                   95 年-臺北九份






































                                                   96 年-屏東墾丁













































                                                                                                             12
                                                                                                              9]]></page><page Index="131"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                   97 年-臺北鶯歌







































                                                   97 年-士林官邸












































          13
          0]]></page><page Index="132"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊









































                                        100 年司法杯桌球賽本處堅強陣容














































                                                                                                             131]]></page><page Index="133"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                                  100 年-臺北故宮








































                                                  100 年-臺北故宮












































          13
          2]]></page><page Index="134"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                  100 年-臺北花博







































                                                  100 年-臺北花博












































                                                                                                             13
                                                                                                              3]]></page><page Index="135"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                  100 年-臺北花博









































                                                  100 年-臺北花博











































          13
          4]]></page><page Index="136"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊











































                                                 100 年-后豐鐵馬道











































                                                                                                             13
                                                                                                              5]]></page><page Index="137"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署












































                                                100 年-后里千年樟樹













































          13
          6]]></page><page Index="138"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                 100 年-福山植物園








































                                              100 年-福隆國際沙雕展











































                                                                                                             13
                                                                                                              7]]></page><page Index="139"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                                      歡樂時光

                                                    92 年尾牙餐敘







































                                                    96 年尾牙餐敘










































          13
          8]]></page><page Index="140"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                           98 年林處長圳義與同仁餐敘






































                                                    99 年尾牙餐敘












































                                                                                                             13
                                                                                                              9]]></page><page Index="141"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                                 生活及工作點滴

                                           92 年 8 月 5 日統計主任交接



































                                         98 年林處長圳義與主管經驗交流














































          14
          0]]></page><page Index="142"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                           99 年曾處長瑞慶與同仁合影








































                                    99 年葉主任行政執行官自強與主管合影










































                                                                                                             141]]></page><page Index="143"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                     陳處長盈錦與 100 年 1 月離退人員合影








































                           100 年 8 月 23 日歡送政風室鄭主任其昀榮陞法務部專員













































          14
          2]]></page><page Index="144"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                           高會計主任卉幼榮陞廉政署視察與陳處長、薛秘書合影







































                                  陳處長盈錦與工作績效優良獲獎勵同仁合影











































                                                                                                             14
                                                                                                              3]]></page><page Index="145"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                       卷海如山








































                                                    我們的好夥伴











































          14
          4]]></page><page Index="146"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                                      還是好夥伴








































                                                 結案中，請勿打擾










































                                                                                                             14
                                                                                                              5]]></page><page Index="147"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                       研究案情








































                                                          搬吧











































          14
          6]]></page><page Index="148"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                                      努力解釋中








































                                                    可不可以分期










































                                                                                                             14
                                                                                                              7]]></page><page Index="149"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                                    趕快搬來掛結








































                                                       後面還有











































          14
          8]]></page><page Index="150"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊



                                      法務部行政執行署板橋行政執行處      附錄 1

                 「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動


                     本處為使法治觀念能向下札

               根，及向新北市各公、私高中、高

               職學生宣導認識行政執行署、處對

               公法上金錢給付義務之強制執行，

               以破除重大欠稅者僥倖心理，實現

               社會公義，提升行政效能及貫徹政

               府公權力，特舉辦「認識行政執行

               業務」宣導短文、標語及四格漫畫

               甄選活動。

                     活動區分為短文、標語及四格

               漫畫等 3 組，收稿時間自民國 99

               年 10 月 22 日起 11 月 26 日止，結

               果計有宣導短文 80 件、宣導標語

               307 件、四格漫畫 88 件，合件 475

               件稿件，由新北市政府教育局推薦之 6 位高中專科教師及本處 6 位行政執行

               官合組成評審會議，並於 99 年 12 月 2 日評定得獎名單，12 月 14 日於本處

               網站公布得獎名單及作品，並於 12 月 28 日舉辦頒獎典禮，公開頒發獎金及

               獎狀，表揚得獎學生及展示得獎作品。典禮當日於教育部中部辦公室杜督學

               俊英、國立板橋高中張校長輝政、各評審老師、得獎學生、學校師長及家長熱

               情參與下，圓滿完成。

                     此次學生投稿稿件各具創意，並對行政執行署處「辦理公法上金錢給付

               義務」的業務已有所認知，本活動可謂政府機關與民眾溝通及業務宣導的有

               效方式，而活動的作品，更可供作日後機關宣導民眾認識行政執行業務的文

               宣使用。誠如宣導標語組第 1 名之作品「欠稅大戶要查清、社會弱勢要同情、

               合理考量法理情、公平正義創雙贏」，確實點出行政執行署處目前的工作重點。

                                      法務部行政執行署板橋行政執行處



                                                                                                             14
                                                                                                              9]]></page><page Index="151"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署



                    「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活動得獎名單


                     宣導短文組：



                                作品                                  得獎人資料
                       名次
                                編號       姓名                          就讀學校                             年級
                      第 1 名       8     張瑀庭                  臺北縣私立光仁高級中學                               3

                      第 2 名       12    宮仲妘                     國立中和高級中學                               2

                      第 2 名       14    高瑀鍹                     國立板橋高級中學                               1

                      第 3 名       9     林恩立                     國立新莊高級中學                               1

                      第 3 名       27    胡櫻馨                     國立板橋高級中學                               1

                      第 3 名       37    劉紘瑋                  臺北縣私立南山高級中學                               2

                       佳作         16    劉育涵             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1

                       佳作         10    楊維新             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1


                     宣導標語組：

                                作品                                  得獎人資料
                       名次
                                編號       姓名                          就讀學校                             年級

                      第 1 名       14    林程中                     國立新莊高級中學                               2

                      第 2 名       56     吳姍                     國立新莊高級中學                               3

                      第 2 名       15    林恩立                     國立新莊高級中學                               1

                      第 3 名       54    徐世杰             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1

                      第 3 名       8     蕭維廷                  臺北縣私立恆毅高級中學                               1

                      第 3 名      128    陳榮筑             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3
                       佳作         2     林岱佑             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1

                       佳作         55     吳姍                     國立新莊高級中學                               3

                       佳作        104    梁耀文                  臺北縣私立南山高級中學                               1

                       佳作         66    陳慧芠                  臺北縣私立光仁高級中學                               1

                       佳作         80    譚學純             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                       佳作        171    張嚴芝             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1






          15
          0]]></page><page Index="152"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊








                     四格漫畫組：


                                作品                                  得獎人資料
                       名次
                                編號       姓名                          就讀學校                             年級

                      第 1 名       30    林靜玉             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3

                      第 2 名       7     吳雁婷                        國立中和高中                              2

                      第 2 名       38    葉俞含             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3


                      第 3 名       39    廖伊苓             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                      第 3 名       17    陳乃榕                        國立中和高中                              2

                      第 3 名       8     簡廷軒              臺北縣立鶯歌高級工商職業學校                                3


                       佳作         2     江美璇           臺北縣私立莊敬高級工業家事職業學校                                3

                       佳作         6     張智鈞           臺北縣私立莊敬高級工業家事職業學校                                1

                       佳作         11    蔡維欣                   臺北縣立永平高級中學                               3

                       佳作         22    王姵森             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3

                       佳作         34    許嘉宏             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3


                       佳作         37    楊舒涵             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                3

                       佳作         44    謝靖雯             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                       佳作         45    欒雅媛             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2


                       佳作         46    吳仕雯             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                       佳作         48    李沁陵             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                       佳作         68    蔡旻潔             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                2

                       佳作         82    于紅卿             臺北縣私立復興高級商工職業學校                                1














                                                                                                             151]]></page><page Index="153"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                法務部行政執行署板橋行政執行處「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活
                                                           動


                                             宣導短文組得獎人員及作品


                             與「行政執行業務」有關之內容均可投稿，字數以不超過 300 字為限

                                                       （含標點符號）。
                          評分標準：1.主題掌握 40%。  2.內容或語法用字 40%。  3.創意性 20%。

                                 得獎人
                                  姓名                                                              評審會議
                         作 品
                 名次             就讀學校                       得獎宣導短文內容                               得獎評語
                         編 號
                                  年級                                                              (前 3 名)
                                  學號

                                                欠債還錢是天經地義的事，但還是有人會以種
                                            種理由欠錢不還。欠個人錢，債務人會設法去追討，
                                            但，若是欠國家錢呢？那就要由法務部行政執行署
                                            來負責追討了。
                                 張瑀庭
                                                法務部行政執行署所屬行政執行處成立至今，
                                            不僅成功追討許多不法人士惡意積欠的稅款，更積

                                私立光仁        極依法行政、實現社會公平正義，平均每年為國庫
                 第 1            高級中學  注入兩百億的收入，使政府能有效運用這些金錢，                                      結構完整
                          8
                  名                         幫助弱勢團體及災區居民。                                          切中主題
                                 三年級            例如：前太電董事長孫道存積欠國家近三億稅

                                            款，行政執行署便向法院聲請管收，迫使其繳清稅
                                            款；知名藝人賀一航也因積欠稅款，提不出完整還
                                 711039
                                            款計劃，而被裁定管收。
                                                因此，希望人人都能做依法納稅的好公民，不
                                            要心存僥倖，因為，行政執行署必定會依法追討欠
                                            稅，為全民充實國庫荷包。






























          15
          2]]></page><page Index="154"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                 得獎人
                                  姓名                                                              評審會議
                         作 品
                 名次             就讀學校                       得獎宣導短文內容                               得獎評語
                         編 號
                                  年級                                                              (前 3 名)
                                  學號

                                                國家是一朵燦爛綻放的花，而我們就是給予花
                                            朵支持的花萼。如果一個國家沒有稅收，那豈不如
                                 宮仲妘        花朵失去了養分？失去養分即是一朵枯萎凋零的
                                            花，非但無法帶給他人芬芳，最原始的機能也無法
                                            運用。
                                國立中和
                                                如果政府沒辦法運作，更不用提福利措施，人
                 第 2            高級中學                                                              行文優美
                          12                民的生活更不用說，覆巢之下無完卵是你我皆知。
                  名                                                                               意念清楚
                                            「行政執行業務」就好比一層防護網，它防止著政
                                 二年級        府無法運作的原因；又好比一位騎士，負責著破除

                                            欠稅者僥倖心理的任務。
                                 810686         他們的努力是為了我們的生活品質，我們的配
                                            合是為了更美好的未來，讓我們共同努力，讓這朵
                                            花茁壯、綻放。


                                                 國家建設的經費來自稅收，為了納稅的公

                                            平，需要行政執行處擔任最後的守門人。
                                                 花博最近在臺北舉辦，帶來了觀光及經濟效
                                 高瑀鍹        益。但其花費高達上百億元，這些錢從哪裡來？
                                            經費的來源就是人民的納稅錢。雖然，大多數的

                                國立板橋        國民都會依規定納稅，但向人民收稅就如同在鵝
                                            身上拔毛，當然會痛，就免不了有人逃稅。
                 第 2            高級中學                                                              布局明晰
                          14                     為了阻止逃稅，行政執行機關會直接以查
                  名                                                                               文句流暢
                                            封、拍賣財產或間接以拘提管收的方式迫使其履
                                 一年級        行納稅義務。例如最近報紙上登載：「藝人賀一
                                            航欠稅八百多萬元，而遭管收。十月底，他提出

                                 910321     合理的還款計畫，因此重獲自由」。
                                                 對於逃稅者，需要政府機關用強制的手段促
                                            使他履行納稅義務。法務部行政執行（署）處將
                                            成功的貫徹政府公權力，並實現社會公義。


















                                                                                                             15
                                                                                                              3]]></page><page Index="155"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                 得獎人
                                  姓名                                                              評審會議
                         作 品
                 名次             就讀學校                       得獎宣導短文內容                               得獎評語
                         編 號
                                  年級                                                              (前 3 名)
                                  學號

                                                 行政執行處受理各移送機關依相關行政法
                                            規移送之案件，辦理公法上金錢給付之強制執

                                            行，如滯納所得稅、營業稅、勞健保費及交通罰
                                            鍰等，經行政機關催繳逾期不履行者，均得移送
                                 林恩立
                                            執行處執行。

                                                 以上的作為都是為了社會的公平正義，建立
                                國立新莊        政府威信，並且可以增加國家稅收，充實各項建
                 第 3            高級中學  設，為人民營造美好的生活，所以全民都要支持                                       結構周延
                          9
                  名                         這項政策。                                                 說理平實
                                 一年級             另外，以一般社會民眾角度，對行政執行處
                                            執法之期待，大家都希望對於逃稅或滯納之大

                                            戶，要主動查辦，不要畏懼財團勢力，才能徹底
                                 911290
                                            消除逃稅的惡習歪風，縮小貧富差距。
                                                 相對的，對於中低收入戶、貧病家庭、奉公
                                            守法的一般民眾…等社會弱勢，則應體恤同情，
                                            盡力協助解決困難，創造和諧安定的社會。


                                                 常在新聞報導上看見或聽見「行政執行署」
                                            及「行政執行處」，最近一次是在娛樂版上，斗
                                            大的標題清楚地寫著：「行政執行署嚴查欠稅賀
                                            一航恐遭管收」。
                                 胡櫻馨             行政執行署隸屬於行政院法務部，職責簡單

                                            的說，就是辦理法上金錢給付義務之執行事項，
                                國立板橋        例如：法拍物品、稅收之監督及追討……等等，

                 第 3            高級中學        反正法律上跟錢有關係的，幾乎都屬於此機關所                                 譬喻平實
                         27
                  名                         管轄，想來業務會是多麼繁忙啊！但國家有了此                                 用語親切
                                 一年級        機關，就能提昇執行力及增加國家財庫收入。
                                                 國家財庫收入主要來源是人民的稅收，所以

                                            為了不給政府添更多的麻煩，還有維護自己的權
                                 910283
                                            益，要好好繳稅，不能以僥倖的心態能逃則逃，

                                            到最後被催討、管收，吃虧的又是自己，以那些
                                            名人的例子為前車之鑑，我想應該沒人想以身試
                                            法吧！








          15
          4]]></page><page Index="156"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                 得獎人
                                  姓名                                                              評審會議
                         作 品
                 名次             就讀學校                       得獎宣導短文內容                               得獎評語
                         編 號
                                  年級                                                              (前 3 名)
                                  學號

                                                 我們生活在穩定的社會，如果沒有國家對人
                                            民的保護，將可能會受到外力的威脅，因此國家
                                            對人民是重要的，而國家要保護人民就必須推行
                                            政策，經費的來源就是人民的稅收，所以應當要
                                 劉紘瑋        守法，盡國民應盡的義務，誠實繳稅。

                                                所得稅、營業稅、地方稅、健保…等都是國
                                私立南山        人應盡的義務，有些人賺了一些錢，卻不斷地鑽

                 第 3            高級中學        漏洞，不願意誠實納稅，或是有些人由於疏忽而                                 主題精切
                         37
                  名                         漏繳了稅款，為了維持社會的公平和正義，法務                                 描述平實
                                            部的行政執行機關將依法強制或限時執行，促
                                 二年級
                                            使、協助納稅人提出償還計畫或分期繳納欠稅

                                            款。
                                 811121
                                                法務部行政執行署特別在 97 年 6 月 10 日開
                                            始推行便利商店代收稅款，提供了一個方便補
                                            稅，並且不用影響上班時間的方式，也提高了國
                                            人補繳稅款的意願，真是一舉數得！










































                                                                                                             15
                                                                                                              5]]></page><page Index="157"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                法務部行政執行署板橋行政執行處「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活
                                                           動


                                             宣導標語組得獎人員及作品


                             以能彰顯行政執行機關特色及功能者為限，並以不超過 30 字為原則。


                          評分標準：1.主題掌握 40%。  2.內容或語法用字 40%。  3.創意性 20%。

                                   得獎人
                                    姓名                          得獎宣導標語                               評審會議
                          作 品
                 名次              就讀學校                                                                得獎評語
                          編 號
                                    年級            標語內容                       創作說明                    (前 3 名)
                                    學號
                                                                 以一般社會民眾角度，對行政執

                                                                 行處執法之期待，要兼顧法理
                                                                 情。於辦理逃稅或滯納之大戶，
                                   林程中
                                              欠稅大戶要查清  如黃任中、孫道存等人，要主動
                                  國立新莊                                                               切中主題
                                              社會弱勢要同情  查辦，於事證確鑿後一定要強力
                第 1 名      14     高級中學                                                               結構完整
                                              合理考量法理情  執行，不要畏懼財團勢力。
                                   二年級                                                               用語押韻
                                              公平正義創雙贏  相對的，對於社會弱勢之欠繳
                                   811405
                                                                 人，則應苦民所苦，將心比心，

                                                                 盡量予以協助，引導解決困難，
                                                                 以符合公平正義創造雙贏。
                                                                 以行政執行處貫徹政府公權力
                                    吳姍
                                                                 為主軸，以破除欠稅者僥倖心
                                  國立新莊        「公權力不容小
                                                                 理，而行政執行處的用心把關，                      簡潔有力
                第 2 名      56     高級中學  覷，行政執行處
                                                                 希望能讓大眾感受到，讓更多                       掌握主題
                                   三年級        為您把關用心」
                                                                 人了解這個機關，更懂保護自
                                   712273
                                                                 己的權利。



                                                                 未依法繳稅、積欠勞健保費、逾
                                                                 期未繳行政規費或交通等各項
                                                                 罰鍰，都是違法的行為，如果不
                                   林恩立
                                              欠稅欠費都要還  還不理，有意規避，行政執行處
                                 國立新莊
                                              不還不理嚴查辦  將嚴格查辦、毋枉毋縱。無論一                                主題精確
                第 2 名      15    高級中學
                                              王子庶民皆同法  般人民或政府官員，都是中華                                 勸諭守法
                                   一年級
                                              奉公守法保平安  民國的人民，應該一視同仁，好
                                   911290
                                                                 國民都應該按時繳納，除了可
                                                                 以安居樂業外，還可以增加國
                                                                 庫收入，建設國家。




          15
          6]]></page><page Index="158"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                   得獎人
                                    姓名                          得獎宣導標語                               評審會議
                          作 品
                 名次              就讀學校                                                                得獎評語
                          編 號
                                    年級            標語內容                       創作說明                    (前 3 名)
                                    學號


                                                                 稅收是國家建設的金源，是推
                                                                 動社會福利的一雙強而有力的
                                   徐世杰
                                                                 大手更是人民提升生活品質、
                                  臺北縣私
                                              自私逃稅匿財產            增進經濟發展的及環境保護的
                                  立復興高
                                              強制執行要管收  基礎。人民在享受權利的同時，                                言簡意賅
                第 3 名      54     級商工職
                                              國家建設要更好            也都附有納稅的義務，合理的                       有感染力
                                   業學校
                                              全民一起來追稅  稅收 ，不僅能促進各項福利建
                                   一年級
                                                                 設，又能調節貧富差距，為了有
                                   911024
                                                                 更美好的生活，所以每個公民
                                                                 都有責任和義務繳稅。





                                                                 行政執行處依行政執行法規
                                                                 定，受理各移送機關依相關行
                                                                 政法規移送案件，辦理公法上
                                   蕭維廷
                                              欠稅費依法繳納  金錢給付義務之強制執行，如
                                  私立恆毅
                                              勿存有僥倖心理  欠繳所得稅、營業稅、勞健保費                                深入淺出
                第 3 名       8     高級中學
                                              公法上給付義務  及交通罰緩等，經國稅局、稅捐                                條理井然
                                   一年級
                                              行政執行找上你  處、勞保局、健保局等機關催繳
                                   911093
                                                                 逾期者，將移送執行處執行，所
                                                                 以不要存有僥倖的心理，否則
                                                                 行政執行處的人員會找上門。






                                              逃稅行為不應
                                   陳榮筑
                                              該，
                                  臺北縣私                           逃稅是不可取的行為，尤其是
                                              大魚大肉穿名
                                  立復興高                           過奢華的生活的逃稅者，更是
                                              牌，                                                     響亮有力
                第 3 名      128    級商工職                           千夫所指。所以身邊有這種人
                                              勇敢檢舉禁奢                                                 琅琅上口
                                   業學校                           時要勇於檢舉，實施社會公平
                                              華，
                                   三年級                           正義。
                                              國庫豐收樂開
                                   712016
                                              懷。





                                                                                                             15
                                                                                                              7]]></page><page Index="159"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                                   得獎人
                                    姓名                          得獎宣導標語                               評審會議
                          作 品
                 名次              就讀學校                                                                得獎評語
                          編 號
                                    年級            標語內容                       創作說明                    (前 3 名)
                                    學號

                                                                 「納稅」是國民應盡的責任和義

                                                                 務，我們是一個民主治的國家，
                                                                 法律之前人人平等，但卻有多數
                                   林岱佑
                                                                 人積欠稅收，置之不理，全然無
                                  臺北縣私
                                              強制執行公權             視法治的存在，此時，我們的行
                                  立復興高
                                              維護公平正義             政執行署執行處，伸張了正義，
                 佳作         2     級商工職                                                                   略
                                              追回公法債權             厲行公法，強制執行了不法之義
                                   業學校
                                              以利國家建設             務人，替國家追回了每年近兩百
                                   一年級
                                                                 億的稅收，正造福了國家社會繁
                                   914369
                                                                 榮與進步，而且還破除了欠稅人
                                                                 的僥倖之心，展現了國家法治執
                                                                 行的公權力。


                                                                 以行政執行署、處對公法上金
                                    吳姍                           錢給付義務的強制執行做主軸
                                  國立新莊                           做宣導，用提醒的語氣加強標
                                              金錢給付看仔細
                 佳作        55     高級中學                           語的意義，末句點出行政執行                           略
                                              行政執行真正義
                                   三年級                           以提醒大眾此管理法則的單
                                   712273                        位，讓大眾清楚得知是由哪個
                                                                 單位負責。



                                   梁耀文        人們逃稅不想交, 這標語是想表達逃的了一時逃
                                 私立南山         法務部門把你找  不了一世,該負的責任終究不
                 佳作        104   高級中學  遲早抓包終得繳, 了,提醒事前負責比事後好,以                                           略

                                   一年級        避責躲法----           押韻的方式使人更容易朗朗上
                                   911443     休想逃                口.




                                   陳慧芠
                                              你我不脫稅，             人生而平等，納稅是人人之義
                                 私立光仁
                                              揪出欠稅人!             務。對於破壞公平的欠稅者應
                 佳作        66    高級中學                                                                    略
                                              行政執行，              加以糾正，宣導行政執行署此
                                   一年級
                                              落實公平。              機關為民實現公平正義。
                                   911037






          15
          8]]></page><page Index="160"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                   得獎人
                                    姓名                          得獎宣導標語                               評審會議
                          作 品
                 名次              就讀學校                                                                得獎評語
                          編 號
                                    年級            標語內容                       創作說明                    (前 3 名)
                                    學號




                                                                 台灣萬萬稅，因此有很多人開
                                   譚學純
                                                                 始逃稅，但是卻沒有想過有強
                                  臺北縣私
                                              逃稅飛奔天涯走，  制執行這一項！其實不繳稅是
                                  立復興高
                                              國家追討抓判牢。  會被關起來的，關到繳稅為止，
                 佳作        80     級商工職                                                                   略
                                              四大超商補繳稅，  所以提醒各地的好鄰居們，記
                                   業學校
                                              事散心昇睡安穩。  得去繳稅！在四大超商都可以
                                   二年級
                                                                 繳稅！這樣就沒有擾人的事情
                                   813051
                                                                 煩身了！也能夠睡的安穩。






                                   張嚴芝
                                  臺北縣私
                                              執行會公正，
                                  立復興高
                                              大家請配合，             很多人都不服從執政人員，心
                 佳作        171    級商工職                                                                   略
                                              執行會用心，             裡總是疑神疑鬼的！
                                   業學校
                                              大家別擔心！
                                   一年級
                                   953020





                註：依本活動辦法第五點規定，獲獎作品（含佳作）每位參賽者各組別僅限 1 件。是以，本
                     組別作品編號 56 號獲第 2 名、作品編號 55 號獲佳作,惟因係同 1 人，僅頒發第 2 名獎
                     項。
























                                                                                                             15
                                                                                                              9]]></page><page Index="161"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                法務部行政執行署板橋行政執行處「認識行政執行業務」宣導短文、標語及四格漫畫甄選活
                                                           動


                                             四格漫畫組得獎人員及作品


                           有關法治觀念或與「行政執行業務」有關之內容均可投稿，惟為避免負面意

                           涵，以正面表現方式為佳。作品以十字均分四格，順序由左至右、由上至
                           下，呈現四格漫畫格式，其大小、以電腦繪圖或手繪、黑白或彩色均不拘，

                           惟請掃描或轉拍、轉製成橫式 A4 紙張大小之 PDF、JPG 或 TIFF 檔以電子郵件
                           傳送，或將原始稿件逕寄主辦單位。

                     評分標準：1.主題掌握 40%。  2.內容、構圖及整體技巧 40%。  3.創意性 20%。

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
                        姓名
             名 品      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明        會議
             次  編       年級                                                                                 得獎
                 號                                                                                         評語
                        學號
                                                                                             此  則  漫  畫
                                                                                             以  富  有  之   主題
                                                                                             人  掏  空  公   明確
                                                                                             司  款  項  及   、   風
                                                                                             逃  漏  稅  之
                       林靜玉                                                                   行為後，有        格   鮮

                      私立復興                                                                   意  使  自  己   明
             第                                                                               破  產  且  欲   ，   漫
                 3    高級商工
             1                                                                               潛  逃  至  其   畫   技
                 0    職業學校                                                                   他  國  家  避
             名                                                                                            巧
                       三年級                                                                   開  法  律  制   純熟
                                                                                             裁，隨後即
                       712312                                                                             ，   表
                                                                                             被  守  法  國
                                                                                             民  發  現  並   現   力
                                                                                             且  通  報  相   強
                                                                                             關  單  位  進   。
                                                                                             行懲治。

                                                                                             從  一  對  情
                                                                                             侶  的  對  談
                                                                                             讓  民  眾  了
                                                                                             解  行  政  執
                                                                                             行  署  、  處
                       吳雁婷                                                                   「  對  公  法   主   題
                                                                                             上  金  錢  給   融   入
             第        國立中和                                                                   付  義  務  之   生活，

             2   7  高級中學                                                                     強   制    執
                                                                                             行  」  的  功   色   彩
             名         二年級                                                                                豐   富
                                                                                             能  ，  並  藉
                       810753                                                                機  帶  出  稅   協調。
                                                                                             收  對  於  社
                                                                                             會  進  步  及
                                                                                             公  共  建  設
                                                                                             之  必  要  和
                                                                                             正面性。



          16
          0]]></page><page Index="162"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
                        姓名
             名 品      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明        會議
             次  編       年級                                                                                 得獎
                 號                                                                                         評語
                        學號
                                                                                             以  繳  稅  為
                                                                                             主  題  提  醒
                                                                                             繳  稅  是  公
                                                                                             民  應  盡  的
                                                                                             義務,逃漏
                                                                                             稅  一  旦  被   主   題
                       葉俞含                                                                   追  查  到  也   掌   握
                                                                                             會  被  政  府   適切
                      私立復興                                                                                    畫
             第                                                                               追討,而現 ，
                 3    高級商工                                                                   在  也  會  像   面    Q
             2
                 8    職業學校                                                                   漫  畫  裡  的   版   風
             名                                                                               小幫手,監 趣 ， 令
                       三年級
                                                                                             督著大家,        人   印
                       714076                                                                並  不  是  可   象   深
                                                                                             以  任  意  的   刻。
                                                                                             然  後  以  為
                                                                                             沒  有  人  會
                                                                                             發現,還是
                                                                                             應  該  乖  乖
                                                                                             的繳稅。








                                                                                                          適   度
                                                                                             圖  中  以  鮮   掌   握
                                                                                             豔  的  色  彩   執   行
                       廖伊苓                                                                   與  親  切  的   業   務
                      私立復興                                                                   人  物  來  呈   的   便
             第                                                                               現 , 人    物   民   措
                 3    高級商工
             3                                                                               清  楚  的  說   施 ， 構
                 9    職業學校
             名                                                                               明   法  規  , 圖    配
                       二年級                                                                   簡  單  卻  能   置   豐
                       814031                                                                夠  表  達  應   富   多
                                                                                             傳   達    含   元 ， 技
                                                                                             意。           巧   表
                                                                                                          現佳。











                                                                                                             161]]></page><page Index="163"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
             名 品        姓名                                                                                 會議
                      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明
             次  編                                                                                          得獎
                        年級
                 號                                                                                         評語
                        學號




                                                                                                          色   調
                                                                                                          醒   目
                                                                                             以  外  星  人   亮   眼
                                                                                             調  查  人  類     ，
                       陳乃榕
                                                                                             欠   稅    問   頗   具
             第        國立中和                                                                   題  ，  說  明   想   像
                 1
             3        高級中學                                                                   欠   稅    結   力   。
                 7
             名         二年級                                                                   果  ，  並  凸   主   題
                                                                                             顯  行  政  執   貼   合
                       810447
                                                                                             行  處  之  功   行   政
                                                                                             能。           執   行
                                                                                                          主   軸
                                                                                                            。






                       簡廷軒
                      臺北縣立

                      鶯歌高級
                                                                                             法  治  是  自   主   題
                      工商職業
                                                                                             由  的  平  等   掌   握
                        學校
                                                                                             的 , 也    是   適   中
                       三年級                                                                   組  成  國  家   ，   造
             第         713089                                                                的   根  本  , 型    設

             3   8                                                                           法  律  訂  定   色   簡
             名                                                                               了  人  類  社     鍊
                                                                                             會 , 有    了   ，   明
                                                                                             法   治  , 社 視     度
                                                                                             會  因  此  和     高
                                                                                             諧。             。


















          16
          2]]></page><page Index="164"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
                        姓名
             名 品      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明        會議
             次  編       年級                                                                                 得獎
                 號                                                                                         評語
                        學號







                                                                                             現  在  有  許
                                                                                             多  詐  騙  歹
                       江美璇
                                                                                             徒  常  以  行
                      私立莊敬
                                                                                             政  執  行  處
                      高級工業                                                                   名  義  來  詐
             佳
                 2  家事職業                                                                     敲  ，  作  品     略
             作                                                                               中  表  明  行
                        學校
                                                                                             政  執  行  處
                       三年級
                                                                                             執  行  業  務
                       719173
                                                                                             執  行  之  範
                                                                                             圍。

















                       張智鈞
                      私立莊敬

             佳        高級工業                                                                   介  紹  拋  棄
                 6                                                                                          略
             作        家事職業                                                                   繼承權
                        學校
                       一年級



















                                                                                                             16
                                                                                                              3]]></page><page Index="165"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
             名 品        姓名                                                                                 會議
                      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明
             次  編                                                                                          得獎
                        年級
                 號                                                                                         評語
                        學號
                                                                                             社  會  上  有
                                                                                             許  多  富  裕
                                                                                             的人，在高
                                                                                             收  入  的  背
                                                                                             後  也  負  了
                                                                                             許多稅債，
                                                                                             因  其  心  存
                                                                                             僥倖，不願
                                                                                             盡  自  己  的
                       蔡維欣                                                                   責  任  與  義
                      臺北縣立                                                                   務，而這也
                                                                                             許  能  逃  的
             佳 1      永平高級
                                                                                             了一時，卻          略
             作   1      中學                                                                   避  不  了  一
                       三年級                                                                   世  ！  在  長
                       710376                                                                時  間  累  積
                                                                                             的稅務下，
                                                                                             無法還清，
                                                                                             便  傾  家  當
                                                                                             產，是得不

                                                                                             償失呀!故
                                                                                             我  們  應  按
                                                                                             時納稅，成
                                                                                             為  良  好  公
                                                                                             民。






                                                                                             做  投  資  生
                                                                                             意  要  講  求
                       王姵森
                                                                                             信  用  ，  不
                      私立復興                                                                   可  惡  意  掏
             佳 2      高級商工                                                                   空  ，  欺  騙     略
             作   2    職業學校                                                                   投  資  人  ，
                       三年級                                                                   最  後  終  將
                                                                                             觸  法  ，  而
                       715053
                                                                                             遭  牢  獄  之
                                                                                             災。











          16
          4]]></page><page Index="166"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
                        姓名
             名 品      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明        會議
             次  編       年級                                                                                 得獎
                 號                                                                                         評語
                        學號











                       許嘉宏

                      私立復興                                                                   防  治  假  破
             佳 3      高級商工                                                                   產  、  逃  漏     略
             作   4    職業學校                                                                   稅  ，  人  人
                       三年級                                                                   有責。

                       715089











                                                                                             現  在  有  些
                                                                                             店  家  ，  常
                                                                                             會  利  用  不
                                                                                             開  發  票  的
                                                                                             方  式  來  逃
                                                                                             避  稅  收  ，

                       楊舒涵                                                                   而  使  顧  客
                                                                                             在  無  形  中
                      私立復興                                                                   變  成  幫  店
             佳 3      高級商工                                                                   家  逃  稅  的     略
             作   7    職業學校                                                                   幫兇。

                       三年級                                                                   此  作  品  利
                                                                                             用  勸  導  的
                       714133                                                                方   式    表
                                                                                             現  ，  希  望
                                                                                             能  激  發  店
                                                                                             家   的    良
                                                                                             心  ，  避  免
                                                                                             下  一  次  的
                                                                                             逃稅。







                                                                                                             16
                                                                                                              5]]></page><page Index="167"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
             名 品        姓名                                                                                 會議
                      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明
             次  編                                                                                          得獎
                        年級
                 號                                                                                         評語
                        學號







                                                                                             此  四  格  漫
                                                                                             畫  以  輕  鬆
                       謝靖雯                                                                   簡  單  的  畫
                      私立復興                                                                   風  來  描  述
                                                                                             行  政  執  行
             佳 4      高級商工                                                                   處  對  稅  款     略
             作   4    職業學校                                                                   的  強  制  執
                       二年級                                                                   行  ，  確  保

                       814343                                                                稅  收  才  能
                                                                                             保  固  國  家
                                                                                             發展。














                                                                                             為  繳  稅  的
                                                                                             過   程  , 一
                       欒雅媛
                                                                                             開  始  背  景
                      私立復興                                                                   在  便  利  商

             佳 4      高級商工                                                                   店 , 也    表     略
             作   5    職業學校                                                                   示  超  商  也
                       二年級                                                                   能  讓  民  眾
                                                                                             便   利    繳
                       812202
                                                                                             稅 , 以    之
                                                                                             宣傳。

















          16
          6]]></page><page Index="168"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
                        姓名
             名 品      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明        會議
             次  編       年級                                                                                 得獎
                 號                                                                                         評語
                        學號






                                                                                             現  在  有  許
                                                                                             多  人  為  了
                                                                                             少  繳  稅  金
                       吳仕雯                                                                   謊   報    所
                      私立復興                                                                   得  ，  這  樣
                                                                                             是  很  不  好
             佳 4      高級商工                                                                   行  為  ，  納     略
             作   6    職業學校                                                                   稅  是  人  民
                       二年級                                                                   應  盡  的  義

                       815108                                                                務  ，  有  了
                                                                                             稅  收  才  能
                                                                                             建   設    國
                                                                                             家。
















                       李沁陵
                      私立復興                                                                   呃  ，  總  之

             佳 4      高級商工                                                                   就是 7-11        略
             作   8    職業學校                                                                   可  以  繳  費
                       二年級                                                                   了
                       815057


















                                                                                                             16
                                                                                                              7]]></page><page Index="169"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

                       得獎人
                 作                                                                                         評審
             名 品        姓名                                                                                 會議
                      就讀學校                                作品掃描檔                                創作說明
             次  編                                                                                          得獎
                        年級
                 號                                                                                         評語
                        學號

                                                                                             我  的  創  作
                                                                                             以〝禁奢〞
                                                                                             為  主  題  ，
                                                                                             在  社  會  上
                       李旻潔                                                                   有   人    欠

                      私立復興                                                                   稅  ，  故  意
                                                                                             脫  產  ，  卻
             佳 6      高級商工
                                                                                             還  能  享  受     略
             作   8    職業學校                                                                   榮   華    富
                       二年級                                                                   貴  ，  這  是

                       815089                                                                對  大  家  不
                                                                                             公  平  的  ！
                                                                                             希  望  大  家
                                                                                             都  能  誠  實
                                                                                             納稅。

                                                                                             主題為：反
                                                                                             詐騙 165。
                                                                                             以  法  治  觀
                                                                                             念，現在越
                                                                                             來  越  多  不
                                                                                             知  明  電  話
                                                                                             號  碼  來  騙
                                                                                             取  許  多  人
                       于紅卿
                                                                                             民的錢，有
                      私立復興                                                                   了  這  些  手

             佳 8      高級商工                                                                   段之後，陸
             作  2     職業學校                                                                   陸  續  續  也     略

                       一年級                                                                   有  保  障  人
                                                                                             民的權益，
                       952008
                                                                                             有 165 反
                                                                                             詐  騙  客  服
                                                                                             專線後，人
                                                                                             民  就  有  安

                                                                                             全保障了，
                                                                                             再  也  沒  有
                                                                                             不  能  解  決
                                                                                             的疑問了。









          16
          8]]></page><page Index="170"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊


                                      法務部行政執行署板橋行政執行處與            附錄 2

                            中國文化大學法律系合作開設「法律校外實習」課程

                    為促進法學教育理論與實務結合，同時

               宣導行政執行處執法業務事項，法務部行政

               執行署板橋行政執行處與中國文化大學法律

               系創新合作，共同開設「法律校外實習」課程，
               並由行政執行署張署長清雲與文化大學吳校

               長萬益，於 100 年 6 月 23 日上午，假板橋行

               政執行處共同主持合作協議簽約儀式。

                    簽約儀式由板橋行政執行處陳處長盈錦與文化大學法律系系主任林恆志

               教授代表雙方簽署合作協議書，文化大學法學院院長、教授、行政執行署、處

               主管、執行官多人均在場觀禮。監察委員李復甸委員也以文化大學教授身份，

               蒞臨觀禮致詞。
                   前揭「法律校外實習」課程，係由板橋行政執行處於暑假期間，提供文化

               大學法律系選課學生至該處參與行政執行業務實習，並由該處安排實習前講習

               課程，講解介紹行政執行相關法令及業務，再由該處行政執行官以一對一指導

               方式，帶領同學進行為期 72 小時的實務操作，藉由實務學習過程，希望讓同

               學能去了解行政執行處執行國家債權，如何嚴正執法，以實現社會公益；同時

               面對弱勢民眾，如何關懷協助民眾，度過難關共創雙贏。期能體會第一線執法

               人員與民眾的互動關係，貼近人民生活，產生同理心，也能深刻理解執法工作

               甘苦，以期同學畢業後能學以致用，成為符合人民期待的法律人員。

                   張清雲署長在法務部保護司、法律事務司司長任內，主張法律教育理論
               與實務結合之重要，多次與大學院校合作，提供學生實習機會，本次獲悉文

               化大學法律系為落實大學卓越計畫、提升大學法學教育品質，洽詢與行政執

               行處合作的構想，即指示板橋行政執行處全力配合，張署長表示，社會大眾

               對法律人員有很高的期待，過去部分執法同仁於執法過程，未能有同理心或

               與民眾認知有所落差，造成不必要的民怨，透過此次與文化大學法律系的合

               作，一來可為培養社會期待未來優秀的法律人有所貢獻，二來也藉此宣導行

               政執行署處業務，使法律系師生能更熟悉相關執法程序，讓將來有更多有志
               學子投入行政執行的行列。



                                                                                                             16
                                                                                                              9]]></page><page Index="171"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署

               大學實習新創舉  秒殺法律實習學分課                                                文／李文瑜  攝影／李文瑜
               【2011/6/23】
                                                                       法務部行政執行官一對一指導文大法律
                                                                       系學生


                                                                       實習新創舉，融入二年教學卓越課
                                                                       程中，中國文化大學自 100 學年度

                                                                       暑期正式開設立學分提供法律系
                                                                       學生提前體驗法務部行政執行署

                                                                       之實習經驗，6 月 23 日在本校吳
                                                                       萬益校長、法務部行政執行署張清
               雲署長、文化大學法律系教授及行政執行署七位執行官共同見證下，完成「法律校外實

               習」課程的簽約儀式。

               吳萬益校長說，法律系是文化大學報到率最穩定的系所，今年新增博士班，預見其未來
               展望性，透過與公務單位實習合作的經驗，提供學生提前實習的經驗，相當具特色，也是
               本校積極將教學卓越課程融入職場重要的里程碑，希望法律系合作案成為新典範，帶動

               更多系所推動學術職場合而為一的目標，嘉惠更多學子。

               推動公務與學術合作案的背後推手為本校法律系的校友，擔任板橋行政執行處陳盈錦處長
               說，二十年前，監察委員李復甸老師為自己的班導師，曾經受林信和教授、李副甸教授指
               導教誨，深知教育法學人才對台灣法律界之重要性，因此，在張清雲署長積極鼓勵推動下，

               促成雙方的合作案，我也相信，文化的學弟妹一定能掌握實習好機會，認真學習。

               文大法律系林恒志主任說，在吳校長推動教學卓越的目標中，首度與板橋行政執行處合
               作，讓大三升大四的法律系學生，一對一跟在行政執行署官員旁，見習強制執行欠稅案、

               罰款未繳的處理方法及如何發傳票、做筆錄、向欠稅戶問話等，提前體驗行政執行官的
               工作要領，教學、見習雙管齊下，由行政執行處對實習同學授課 8 小時，成為國內首度
               大學與行政執行處之合作實習教學計劃，具有指標性意義。

               林恒志主任說，法律系的學生實習機會少，因涉及機密隱私問題，幾乎沒實習機會，頂多

               到法庭整理卷宗，或是在櫃檯當服務人員，幫助不大，但根據雙方的合作案，直接由行政
               執行官帶領指導，讓學生提前感受行政執行業務的工作內容，對學生而言相當具有吸引
               力，今年名額僅只有十四名，一開放填選，幾秒內就爆滿，可見法律系學生對實習機會的

               強烈積極，未來會希望爭取更多與公務單位的合作機會，提供更多的實習經驗。

               監察委員李復甸老師也親臨擔任致詞貴賓。他提到，文化大學法律系歷史悠久，對台灣
               法學實務教育具有一定指標性意義，文大重實務、重經驗，更重法學觀念的傳承，今年欣

               見公務單位釋出合作機會，讓法律系學生能夠學習更多實務經驗，也希望文化的學生好
               好掌握機會，不要搞砸了文化大學法律培育的好名聲。





          17
          0]]></page><page Index="172"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                   法務部行政執行署板橋行政執行處與中國文化大學法律學系
                                合作開設「法律校外實習」課程實施計畫



               一、計畫目的：本處為推廣法律教育理論與實務結合，並宣導行政執行工作，

                    與中國文化大學法律學系協議合作開設「法律校外實習」課程。

               二、合作期間及名額：

               （一） 自 100 年 7 月 1 日至同年 9 月 15 日，及 101 年 7 月 1 日至同年 9 月


                       15 日止，於每年暑假期間提供該系 14 名學生到處實習。

               （二） 每年分 2 梯次辦理，每梯次 7 名，原則由本處行政執行官（含主任行

                       政執行官）擔任實習導師，以 1 對 1 方式各指導 1 名選課學生，並得

                       依實際情況調整名額。

               三、實習時數及方式如下：

               （一）  每名學生實習時數 72 小時，前 8 小時由本處安排相關實習前講習課

                        程，其後則於各導師督導下，每日進行 4 小時之實務學習，參與行


                        政執行案件相關程序之實習。

               （二）  實習成績考評標準如下：由各實習導師於實習結束後 1 週內評核，

                        並經處長核定後，將成績評分表送該校，其成績達 80 分以上者，並

                        由本處製頒實習成績優良證書。

                      1. 學習態度 25％。(附件 1)

                      2. 專業能力 30％。

                      3. 實習週誌 15％

                      4. 實習心得報告或研究建議報告

                          15％


                      5. 出勤情形 15％。

               （三）  選課學生於報到後，於實習導師

                                                                                                     ，
                        協談輔導下，撰寫實習計畫書（含個人資料、自傳及實習計畫等 附
                        件 2），並於翌週第 1 日繳交導師核閱，並陳處長複閱。








                                                                                                             171]]></page><page Index="173"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


               （四）  實習導師指定學生閱讀與行政執行實務相關書籍或資料，或指導學

                        生實際瞭解已進行或進行中之特專案件，由學生於實習結束前，繳交

                        1 篇 2000 字之心得或研究報告。

               （五）  實習學生實習期間應撰寫實習週誌(附件 3)，於翌週第 1 日繳交導師

                        核閱，並陳處長複閱。


               （六）  實習學生到退應簽到，簽到簿並設置於實習導師處，由該導師保管，

                        請假時應交予代理人供學生簽到退使用。

               （七）  100 年實習期間暫訂如下，101 年則屆時再行訂定：

                      1. 第 1 梯次：7 月 14 日(星期四)至 8 月 8 日(星期一)

                      2. 第 2 梯次：8 月 15 日(星期一)至 9 月 7 日(星期三)

                      3. 每天下午 13:30 至 17:30 實習 4 小時，惟學生如有請假，應於實習

                          期間內，補足請假之實習時數，即得於上午時段補實習，其時間由


                          導師與學生商定。

               四、本處僅提供實習機會，實習學生於實習時，自行負擔食宿費用，本處無須

                     支付薪資、工讀金或其他任何名義之報酬，惟得由本處依需要比照執行人

                     員投保意外險。

               五、實習學生應遵守個人資料保護法相關規定，勿將所知個資資料外洩。

               六、未盡事宜，本處得依實際情形隨時調時並告知實習生。
































          17
          2]]></page><page Index="174"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                                                                                    附錄 3


                                 法務部行政執行署各分署組織準則




               第一條       法務部行政執行署為辦理各轄區內公法上金錢給付義務之強制

                       執行業務，特設各分署（以下簡稱分署）。



               第二條       分署之名稱，以加冠直轄市或所在地地名為原則。


               第三條       分署掌理下列事項：
                             一、公法上金錢給付義務之強制執行、協調及聯繫。


                             二、公法上金錢給付義務強制執行事件之監督及審核。


                             三、公法上金錢給付義務強制執行事件聲明異議之審議及處理。


                             四、公法上金錢給付義務強制執行事件拘提、管收之聲請及執行。

                             五、其他有關公法上金錢給付義務強制執行事項。



               第四條       分署依業務繁簡及轄區面積大小，分為三類，其適用類別由行政

                       院核定之。



               第五條       第一類分署置分署長一人，職務列簡任第十一職等，但直轄市政

                       府所在之第一類分署分署長，職務列簡任第十一職等至第十二職等；

                       第二類分署置分署長一人，職務列簡任第十職等至第十一職等；第三


                       類分署置分署長一人，職務列薦任第九職等至簡任第十職等。


                         前項分署長應具有行政執行官任用資格。

               第六條           分署各職稱之官等職等及員額，另以編制表定之。


                                 各職稱之官等職等，依職務列等表之規定。


               第七條       本準則自中華民國一百零一年一月一日施行。









                                                                                                             17
                                                                                                              3]]></page><page Index="175"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署


                                 法務部行政執行署各分署辦事細則



               第一條       法務部行政執行署各分署（以下簡稱分署）為處理內部單位之分
                       工職掌，特訂定本細則。
               第二條       分署長綜理分署業務，並指揮、監督所屬人員。


               第三條       第一類分署得設下列科、室：
                             一、執行一科。
                             二、執行二科。
                             三、秘書室。

                             四、人事室。
                             五、政風室。
                             六、會計室。
                             七、統計室。

                            第二類及第三類分署得設下列科、室：
                             一、執行一科。
                             二、執行二科。
                             三、秘書室。

                                 分署未設人事室、會計室、統計室者，得置人事管理員、會計員、
                        統計員。
               第四條      執行一科及執行二科掌理事項如下：
                             一、公法上金錢給付義務之強制執行、協調及聯繫。

                             二、公法上金錢給付義務強制執行事件之監督及審核。
                             三、公法上金錢給付義務強制執行事件聲明異議之審議及處理。
                             四、公法上金錢給付義務強制執行事件拘提、管收之聲請及執行。
                             五、其他有關公法上金錢給付義務強制執行事項。

               第五條       秘書室掌理事項如下：

                             一、研考、文書、檔案、印信、出納、庶務及財產管理。
                             二、國會、地方聯絡及媒體公關業務。
                             三、不屬其他各科、室事項。

               第六條       人事室或人事管理員掌理分署人事事項。

               第七條    政風室掌理分署政風事項。
                         未設政風室者，其政風業務由分署指定人員兼辦，並受行政執行
                       署政風室指導。

               第八條      會計室或會計員掌理分署歲計及會計事項。
               第九條      統計室或統計員掌理分署統計事項。
               第十條     分署處理業務，實施分層負責制度，依分層負責明細表逐級授權

                       決定。

               第十一條    本細則自中華民國一百零一年一月一日施行。




          17
          4]]></page><page Index="176"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊

                                 法務部行政執行署新北分署編制表




                     職稱                官等                 職等                員額                備考


                                                  第十一職等至                              本職稱之官等職
                    分署長                簡任                                    一
                                                  第十二職等                               等暫列。

                     主任                           第九職等至                               本職稱之官等職
                                   薦任至簡任                                     二
                 行政執行官                            第十職等                                等暫列。
                                                                                      由主任行政執行
                     科長                                                   （二）
                                                                                      官兼任。
                                                                                      一、本職稱之官

                                                  第八職等至                                    等職等暫列。
                 行政執行官                 薦任                                    七
                                                  第九職等                                二、內二人得列
                                                                                           簡任。

                                                                                      一  、  本職稱之官
                                                  第八職等至                               等職等暫列。
                 一等書記官                 薦任
                                                  第九職等                                二、內五人得置

                                                                                      一等書記官、十
                                                                                      人得置二等書記
                                                  第六職等至
                 二等書記官                 薦任                                             官。
                                                  第七職等
                                                                          三十一  三          、  一   等  書   記
                                                                                      官、二等書記官
                                                                                      總額，不得逾一

                                                  第四職等至                               等書記官、二等
                 三等書記官                 委任                                             書記官、三等書
                                                  第五職等
                                                                                      記官總額二分之
                                                                                      一。

                                                                                      本職稱之官等職
                     主任                薦任         第八職等                       一
                                                                                      等暫列。

                                                                                      一、本職稱之官
                                                  第六職等至                               等職等暫列。
                     專員                薦任                                    二
                                                  第八職等                                二、內一人出缺

                                                                                      後改置為科員。
                                                  第五職等或                               一、本職稱之官

                     科員            委任或薦任          第六職等至                      一            等職等暫列。
                                                  第七職等                                二、俟專員出缺



                                                                                                             17
                                                                                                              5]]></page><page Index="177"><![CDATA[展望未來--法務部行政執行署新北分署



                     職稱                官等                 職等                員額                備考


                                                                                          後改置。



                                                  第三職等至                               本職稱之官等職
                    執行員                委任                                   十八
                                                  第五職等                                等暫列。

                                                  第三職等至                               本職稱之官等職
                    辦事員                委任         第五職等                       二        等暫列。


                                                  第一職等至                               本職稱之官等職
                     書記                委任                                    二
                                                  第三職等                                等暫列。


                                                                                      本職稱之官等職
                人        主任            薦任         第八職等                       一        等暫列。

                事
                                                  第五職等或
                                                                                      本職稱之官等職
                室        科員  委任或薦任                第六職等至                      一        等暫列。
                                                  第七職等


                                                                                      本職稱之官等職
                政        主任            薦任         第八職等                       一        等暫列。

                風
                                                  第五職等或
                室        科員        委任或薦任          第六職等至                      一        本職稱之官等職
                                                  第七職等                                等暫列。


                         會計                                                           本職稱之官等職
                會        主任            薦任         第八職等                       一        等暫列。

                計
                                                  第五職等或
                室        科員  委任或薦任                第六職等至                      一        本職稱之官等職
                                                                                      等暫列。
                                                  第七職等

                         統計                                                           本職稱之官等職
                                       薦任         第八職等                       一
                統        主任                                                           等暫列。

                計
                                                  第五職等或
                                                                                      本職稱之官等職
                室        科員  委任或薦任                第六職等至                      一        等暫列。
                                                  第七職等






          17
          6]]></page><page Index="178"><![CDATA[法務部行政執行署板橋行政執行處 10 周年紀念特刊



                     職稱                官等                 職等                員額                備考


                                                                          七十五
                                     合    計
                                                                          （二）
               附註：本編制表自一百零一年一月一日生效。













































































                                                                                                             17
                                                                                                              7]]></page><page Index="179"><![CDATA[]]></page></pages></Search>